በኢሉባቡር	B-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ለቱሪዝም	O
አገልግሎት	O
ሊውሉ	O
የሚችሉ	O
ከ20	O
በላይ	O
የተለያዩ	O
የተፈጥሮ	O
መስህቦች	O
ቢኖሩም	O
እስከ	O
አሁን	O
ስራ	O
ላይ	O
እንዳልዋሉ	O
የዞኑ	B-ORGANIZATION
ንግድ	I-ORGANIZATION
እንዱስትሪና	I-ORGANIZATION
ቱሪዝም	I-ORGANIZATION
መምሪያ	O
አስታወቀ	O
።	O

የመምሪያው	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ፍቅሩ	B-PERSON
ገዛኸኝ	I-PERSON
እንደገለጹት	O
በዞኑ	B-ORGANIZATION
12ቱም	O
ወረዳዎች	I-ORGANIZATION
በተፈጥሮ	O
መስህብነታቸው	O
የሚታወቁ	O
ፏፏቴዎች	O
፣	O
ዋሻዎች	O
፣	O
ተራሮችና	O
ብርቅዬ	O
የዱር	O
እንስሳት	O
የሚገኙባቸው	O
ደኖች	O
ይገኛሉ	O
።	O

ሆኖም	O
በመምሪያው	O
ባለው	O
የሰለጠነ	O
የሰው	O
ሃይል	O
እጥረት	O
በመንገዶች	O
አለመዘርጋትና	O
ለቱሪዝም	O
ተገቢው	O
ትኩረት	O
ባለመስጠት	O
መስህቦቹን	O
ለአገልግሎት	O
ለማዋል	O
እንዳልተቻለ	O
ተናግረዋል	O
።	O

ይሁንና	O
በሚቀጥሉት	O
5	O
አመት	O
መስህቦቹን	O
ስራ	O
ላይ	O
ለማዋል	O
የሚያስችል	O
የተጠናከረ	O
መረጃ	O
የማሰባሰብ	O
ስራ	O
ዘንድሮ	O
የተጀመረ	O
ሲሆን	O
፤	O
በተለይ	O
ወደ	O
ሰር	O
ፏፏቴ	O
የሚወስደውን	O
መንገድ	O
ለመገንባት	O
በ70ሺ	O
ብር	O
የዲዛይን	O
ጥናት	O
በመካሄድ	O
ላይ	O
እንደሚገኝ	O
ሃላፊው	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ገልጸዋል	O
።	O

ጋሽ	B-PERSON
አበራ	I-PERSON
ሞላ	I-PERSON
ወይም	O
አርቲስት	O
ስለሺ	B-PERSON
ደምሴ	I-PERSON
ስምንት	O
ከተሞችን	O
ለማስዋብ	O
የሚያስችል	O
ፕሮጀክት	O
ነድፎ	O
እንቅስቃሴ	O
መጀመሩን	O
ገለጸ	O
።	O

አርቲስቱ	O
ትናንት	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጸው	O
የአዋሳ	B-LOCATION
፣	O
አርባ	O
ምንጭ	O
፣	O
ጅማ	B-LOCATION
፣	O
ጅጅጋ	B-LOCATION
፣	O
ሀረር	B-LOCATION
፣	O
ድሬዳዋ	B-LOCATION
፣	O
ናዝሬትና	B-LOCATION
መቀሌ	B-LOCATION
ከተሞችን	O
በእዳት	O
ለማስዋብ	O
ፕሮጀክት	O
ነድፎ	O
በአሁኑ	O
ወቅት	O
ስራ	O
ጀምራል	O
።	O

ከተሞቹን	O
ለማስዋብ	O
የየከተሞቹ	O
ማዘጋጃ	O
ቤቶችና	O
ባለሀብቶች	O
የገንዘብ	O
ድጋፍ	O
እንደሚያደርጉና	O
ፈቃደኛ	O
ወጣቶችም	O
በጉልበት	O
እንደሚረዱ	O
ጠቁሞ	O
፤	O
በሚቀጥሉት	O
2	O
አመታት	O
ውስጥ	O
ከተሞቹ	O
ንእህናቸውን	O
ሙሉ	O
በሙሉ	O
እንደሚጠብቁ	O
አስረድቷል	O
።	O

የክልል	O
ከተሞች	O
በአዲስ	O
አበባ	O
የሚካሄደውን	O
የጋሽ	B-PERSON
አበራ	I-PERSON
ሞላ	I-PERSON
ፕሮጀክት	O
አራያነት	O
በመከተል	O
የተለያዩ	O
የልማት	O
ተግባራትን	O
በማከናወን	O
ላይ	O
እንደሚገኙ	O
ይታወቃል	O
።	O

የኢትዮጵያ	B-ORGANIZATION
ፖስታ	I-ORGANIZATION
አገልግሎት	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
ከመስከረም	O
1	O
ጀምሮ	O
በ3	O
እጥፍ	O
የጨመረው	O
የፖስታ	O
ታሪፍ	O
አግባብ	O
አይደለም	O
ሲሉ	O
የድርጅቱ	O
ደንበኞች	O
አመለከቱ	O
፤	O
ድርጅቱ	O
በበኩሉ	O
ችማሪውን	O
ያደረኩት	O
የማጓጓዣና	O
ሌሎች	O
ወጪዬን	O
መሸፈን	O
ስላልቻልኩ	O
ነው	O
ይላል	O
።	O

በዋናው	O
ፖስታ	B-ORGANIZATION
ቤት	I-ORGANIZATION
፣	O
አራዳ	O
፣	O
አራት	O
ኪሎና	O
መርካቶ	O
ቅርንጫፎች	O
ተጠቃሚ	O
የሆኑ	O
አንዳንድ	O
ደንበኞች	O
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
፤	O
ድርጅቱ	O
የጣለው	O
ታሪፍ	O
ድንገተኛና	O
ከፍተኛ	O
በመሆኑ	O
የደብዳቤ	O
መልእክትም	O
ሆነ	O
ጋዜጦችና	O
መእሄቶችን	O
ወደ	O
ውጪ	O
አገር	O
ለመላክ	O
አልቻሉም	O
።	O

እንደ	O
ደንበኞቹ	O
ገለጻ	O
ከአዲስ	O
አበባ	O
ወደ	O
አውሮፓና	B-LOCATION
አሜሪካ	B-LOCATION
85	O
ሳንቲም	O
እና	O
1	O
ብር	O
ከ10	O
ሳንቲም	O
ይላኩ	O
የነበሩት	O
ተራ	O
ድብዳቤዎች	O
በአዲሱ	O
ታሪፍ	O
2	O
ብር	O
ከ45	O
ሳንቲም	O
ደርሰዋል	O
።	O

በኢትዮጵያ	B-ORGANIZATION
ፖሊስ	I-ORGANIZATION
አገልግሎት	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
የህዝብ	O
ግንኙነት	O
አገልግሎት	O
ተጠባባቂ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ጌታሁን	B-PERSON
አጥናፍ	I-PERSON
ተጠይቀው	O
ታሪፉ	O
እንዲጨመር	O
የተደረገው	O
ድርጅቱ	O
ለማጓጓዣና	O
ሌሎች	O
ወጪዎችን	O
መሸፈን	O
ባለመቻሉ	O
እንደሆነ	O
ገልጸዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
በአዲሱ	O
ታሪፍ	O
ከተራው	O
ደብዳቤ	O
በተጨማሪ	O
አነስተኛ	O
ትቅል	O
100	O
ግራም	O
የሚመዝን	O
ደብዳቤ	O
ለአውሮፓ	B-LOCATION
2	O
ብር	O
ከ25	O
ሳንቲም	O
የነበረው	O
ወደ	O
8	O
ብር	O
ከ15	O
እና	O
ለአሜሪካ	B-LOCATION
2	O
ብር	O
ከ75	O
ሳንቲም	O
የነበረውን	O
ወደ	O
13	O
ብር	O
ከ15	O
ማደጉን	O
አቶ	O
ጌታሁን	B-PERSON
አስረድተዋል	O
።	O

ስለዚህም	O
ሀብረተሰቡ	O
ታሪፉ	O
ከሌሎች	O
አገሮች	O
ጋር	O
ሲነጻጸረ	O
አሁንም	O
ቢሆን	O
ዝቅተኛ	O
መሆኑን	O
ተገንዝቦ	O
የአገልግሎቱ	O
ተጠቃሚ	O
እንዲሆን	O
ተይቀዋል	O
።	O

በሰሜን	B-LOCATION
ወሎ	I-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
በቡግና	B-LOCATION
ወረዳ	I-LOCATION
በርካታ	O
የቱሪዝም	O
መስህቦች	O
ቢኖሩም	O
በየጊዜው	O
የሚጎበኙት	O
የላሊበላ	B-LOCATION
ውቅር	O
አብያተ	O
ክርስቲያናት	O
ብቻ	O
ናቸው	O
ሲሉ	O
አንዳንድ	O
የወረዳው	O
ነዋሪዎች	O
ገለጹ	O
።	O

የዞኑ	B-ORGANIZATION
ባህል	I-ORGANIZATION
፣	O
ቱሪዝምና	I-ORGANIZATION
ማስታወቂያ	I-ORGANIZATION
መምሪያ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
አሰፋ	B-PERSON
አበጋዝ	I-PERSON
ስለጉዳዩ	O
ተጠይቀው	O
በአካባቢዎቹ	O
ያሉ	O
መስህቦች	O
ትቅም	O
ላይ	O
ያልዋሉት	O
በመሰረተ	O
ልማት	O
አውታር	O
ባለመስፋፋት	O
እንደሆነ	O
ገልጸዋል	O
።	O

ለዚህም	O
በላሊበላ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
የመንገድ	O
፣	O
መብራት	O
፣	O
ውሃና	O
ሌሎችም	O
የአገልግሎት	O
ሰጪ	O
ድርቶች	O
የተሟሉ	O
በመሆናቸው	O
በከተማዋና	O
አካባቢው	O
የሚገኙ	O
ፍልፍልና	O
ወጥ	O
አብያተ	O
ክርስቲያናት	O
በአመት	O
ከ8	O
ሺ	O
በሚበልጡ	O
ቱሪስቶች	O
እንደሚጎበኙ	O
ተናግረዋል	O
።	O

መስህቦቹን	O
ትቅም	O
ላይ	O
ለማዋል	O
ከመምሪያው	O
የተጠናከረ	O
የማስተዋወቅ	O
ስራ	O
ቢያስፈልግም	O
ለመሰረተ	O
ልማት	O
አውታሮቹ	O
ግንባታ	O
የመንግስትና	O
መንግስታዊ	O
ያልሆኑ	O
ድርጅቶችና	O
የህብረተሰቡ	O
የተቀናጀ	O
ጥረት	O
እንደሚያስፈልግ	O
ማስታወቃቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በምስራቅ	B-LOCATION
ሀረርጌ	I-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
የሚገኙ	O
21	O
የቱሪስት	O
መስህቦች	O
እስካሁን	O
ትቅም	O
ላይ	O
አለመዋላቸውን	O
የዞኑ	B-ORGANIZATION
ንግድ	I-ORGANIZATION
፣	O
እንዱስትሪና	I-ORGANIZATION
ቱሪዝም	I-ORGANIZATION
መምሪያ	O
ገለጸ	O
።	O

የመምሪያው	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ሲራጅ	B-PERSON
አህመድ	I-PERSON
የአለም	O
ቱሪዝም	O
ቀን	O
ዛሬ	O
በኮምቦልቻ	B-LOCATION
ወረዳ	I-LOCATION
መልካራፋ	O
ከተማ	O
በተከበረበት	O
ወቅት	O
እንደገለጹት	O
በዞኑ	O
11	O
ወረዳዎች	O
ተፈጥሮአዊ	O
፣	O
ታሪካዊ	O
እና	O
ሃይማኖታዊ	O
የቱሪስት	O
መስህቦች	O
ቢኖሩም	O
መሰረተ	O
ልማት	O
ተዘርግቶላቸው	O
አገልግሎት	O
ላይ	O
እንዲውሉ	O
አልተደረገም	O
።	O

ሃላፊው	O
እንዳሉት	O
ቀይ	O
የዝሆን	O
ዝርያዎች	O
፣	O
የሜዳ	O
ፈረሶች	O
፣	O
አጋዘን	O
፣	O
ነብር	O
፣	O
አሳማ	O
፣	O
የተፈጥሮ	O
ፍልውሃዎች	O
፣	O
ዋሻዎች	O
፣	O
ትክል	O
ድንጋዮች	O
፣	O
ትንታዊ	O
የእምነት	O
ቦታዎች	O
እና	O
ልጅ	B-PERSON
እያሱ	I-PERSON
የታሰሩበት	O
ታሪካዊ	O
ቤት	O
በዞኑ	O
ከሚገኙት	O
የቱሪስት	O
መስህቦች	O
በዋነኛነት	O
የሚጠቀሱ	O
ናቸው	O
።	O

መስህቦቹ	O
በቂ	O
ትናት	O
ስላልተደረገላቸው	O
፣	O
መሰረተ	O
ልማት	O
ስላልተዘረጋላቸው	O
እና	O
ጥበቃ	O
ስላልተደረገላቸው	O
አንዳንዶቹ	O
ወደ	O
መጥፋት	O
ደረጃ	O
መቃረባቸውን	O
ሃላፊው	O
ጠቁመው	O
፤	O
በጀት	O
ተመድቦላቸው	O
ጥቅም	O
ላይ	O
የሚውሉበት	O
ሁኔታ	O
እንዲመቻች	O
ጠይቀዋል	O
።	O

የዞኑ	O
መስተዳድር	O
ተወካይ	O
አቶ	O
ወርቁ	B-PERSON
ለገሰ	I-PERSON
በበኩላቸው	O
ሀብረተሰቡ	O
ባህላዊ	O
የመገልገያ	O
ቁሳቁሶችን	O
፣	O
የዱር	O
አራዊት	O
እና	O
ታሪካዊ	O
ቦታዎችን	O
እንዲንከባከብ	O
እና	O
ለትውልድ	O
እንዲያስተላልፍ	O
ትሪ	O
አቅርበዋል	O
።	O

በበአሉ	O
ላይ	O
የወረዳው	O
አርሶ	O
አደሮች	O
፣	O
የመንግስት	O
ሰራተኞች	O
እና	O
ተማሪዎች	O
የተገኙ	O
ሲሆን	O
፤	O
የስነ	O
እሁፍ	O
ውድድር	O
፣	O
የስፖርት	O
ትሪት	O
እና	O
የሙዚቃ	O
ጨዋታዎችም	O
መቅረባቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
አደጋ	B-ORGANIZATION
መከላከልና	I-ORGANIZATION
ዝግጁነት	I-ORGANIZATION
ኮሚሽን	I-ORGANIZATION
"	O
አፒኤስ	B-ORGANIZATION
"	O
ከተባለ	O
የጣሊያን	B-LOCATION
መንግስታዊ	O
ያልሆነ	O
ድርጅት	O
ጋር	O
ለ3	O
አመት	O
የሚቆይ	O
የ7	O
ነጥብ	O
7	O
ሚሊየን	O
ብር	O
የእርዳታ	O
ስምምነት	O
ተፈራረመ	O
።	O

በኮሚሽኑ	O
የፕላንና	O
መንግስታዊ	O
ያልሆነ	O
ድርጅት	O
ማስተባበሪያ	O
ቡድን	O
መሪ	O
ተወካይ	O
አቶ	O
ከበደ	B-PERSON
በየነ	I-PERSON
ዛሬ	O
እንደገለጹት	O
ኮሚሽኑ	O
ባለፈው	O
ሳምንት	O
ውስጥ	O
ከድርጅቱ	O
ጋ	O
ስምምነቱን	O
የተፈራረመው	O
11ዱም	O
ዞኖች	O
በአነስተኛ	O
የእጅ	O
ሙያ	O
ላይ	O
ለተሰማሩ	O
3ሺ	O
980	O
ባለሙያዎችና	O
ነጋዴዎች	O
የሂሳብ	O
አሰራርና	O
የንግድ	O
አመራር	O
ስልጠና	O
ለመስጠት	O
ነው	O
።	O

በባህርዳር	B-LOCATION
፣	O
ሰመን	B-LOCATION
ጎንደር	I-LOCATION
፣	O
ደቡብ	B-LOCATION
ወሎ	I-LOCATION
ዋግ	B-LOCATION
በስምምነቱ	O
ስነ	O
-	O
ስራት	O
ላይም	O
የክልሉ	B-ORGANIZATION
አደጋ	I-ORGANIZATION
መከላከል	I-ORGANIZATION
ዝግጁነት	I-ORGANIZATION
ኮሚሽን	I-ORGANIZATION
ተወካዩ	O
አቶ	O
አደራው	B-PERSON
ዳኘውና	I-PERSON
ከድርጅቱ	O
በኩል	O
ሚስስ	B-PERSON
ሲሊቨ	I-PERSON
ጋሮጃ	I-PERSON
መገኘታቸውን	O
የቡድን	O
መሪው	O
ተወካይን	O
ጠቅሶ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የክረምት	O
ዝናብ	O
እየቀነሰ	O
በሚሄድባቸው	O
አካባቢዎች	O
ከሙቀት	O
መጨመር	O
ጋር	O
ተያይዞ	O
ተምች	O
ሊከሰት	O
ስለሚችል	O
ጥንቃቄ	O
እንዲደረግ	O
ብሄራዊ	B-ORGANIZATION
የሚቲዎሮሎጂ	I-ORGANIZATION
አገልግሎት	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
አሳሰበ	O
።	O

ድርጅቱ	O
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
በላከው	O
መግለጫ	O
በመጪዎቹ	O
አስር	O
ቀናት	O
ካለፈው	O
ጊዜ	O
ጋር	O
ሲነጻጸር	O
የሚኖረው	O
አነስተኛ	O
ዝናብ	O
በሰብል	O
ላይ	O
ጉዳት	O
ሊያደርስ	O
ለሚችለው	O
ተምች	O
መፈልፈል	O
ምቹ	O
ሁኔታ	O
ስለሚፈጥር	O
ባለሙያዎች	O
አስፈላጊውን	O
ጥንቃቄ	O
እንዲያደርጉ	O
መክሯል	O
።	O

እንዲሁም	O
በጎጃም	B-LOCATION
፣	O
ሰመን	B-LOCATION
ሸዋ	I-LOCATION
፣	O
በቤንሻንጉል	B-LOCATION
ጉሙዝ	I-LOCATION
፣	O
ጋምቤላ	B-LOCATION
፣	O
ምእራብና	B-LOCATION
መካከለኛው	I-LOCATION
ኦሮሚያ	I-LOCATION
፣	O
ደቡብ	B-LOCATION
፣	O
ምስራቅ	B-LOCATION
ኦሮሚያ	I-LOCATION
፣	O
ሰሜናዊ	B-LOCATION
ሶማሌና	I-LOCATION
የደቡብ	B-LOCATION
አፋር	I-LOCATION
አካባቢዎች	O
የሚኖረው	O
መደበኛና	O
ከመደበኛ	O
በላይ	O
ዝናብ	O
በአንዳንድ	O
ሰብሎች	O
ላይ	O
ጉዳት	O
ሊያደርስ	O
እንደሚችል	O
ድርጅተጭ	O
በመግለጫው	O
አመልክቷል	O
።	O

በሌላ	O
በኩል	O
ዝናብ	O
ዘግይቶ	O
በሚመጣባቸው	O
በትግራይና	B-LOCATION
አማራ	B-LOCATION
ምስራቃዊ	I-LOCATION
ክፍሎች	O
ዝናቡ	O
እንደሚቀጥልና	O
ይህም	O
ዘግይተው	O
ለተዘሩ	O
ሰብሎችና	O
የእርጥበት	O
እጥረት	O
ለነበረባቸው	O
አካባቢዎች	O
የተሻለ	O
ሁኔታን	O
እንደሚፈጥር	O
መግለጫው	O
ጠቁሟል	O
።	O

በቤንሻንጉል	B-LOCATION
ጉሙዝ	I-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
በአሶሳ	B-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
የሚንቀሳቀሰው	O
የኢትዮጵያ	B-ORGANIZATION
በርታ	I-ORGANIZATION
ህዝቦች	I-ORGANIZATION
ዴሞክራሲያዊ	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
/	O
እበህዴድ	B-ORGANIZATION
/	O
ባለፉት	O
የዴሞክራሲ	O
አመታት	O
የነበረው	O
አመራር	O
ህዝባዊነትን	O
መሰረት	O
ያደረገ	O
አልነበረም	O
ተባለ	O
፤	O
አራት	O
የድርጅቱ	O
አባላትና	O
ካድሬዎችም	O
ከሃላፊነታቸው	O
ተነሱ	O
።	O

በአሶሳ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
ከነሀሴ	O
28	O
ጀምሮ	O
ሲካሄድ	O
የቆየውና	O
ትናንት	O
በተጠናቀቀው	O
የድርጅቱ	O
ተሀድሶ	O
ፕሮግራም	O
ላይ	O
እንደተገለጸው	O
ያለፉት	O
አመታት	O
የድርጅቱ	O
የአመራር	O
ጥበብ	O
ከህዝባዊነት	O
ይልቅ	O
ግለኝነትን	O
መሰረት	O
ያደረገ	O
ነበር	O
።	O

በድርጅቱ	O
አመራሮችና	O
ካድሬዎቹ	O
የስልጣን	O
ሽኩቻ	O
፣	O
ለግል	O
ጥቅም	O
መቆምና	O
ኋላ	O
ቀር	O
አመለካከት	O
፣	O
ህዝባዊ	O
እንቅስቃሴ	O
መዳከምና	O
ህዝባዊ	O
መሰረትን	O
ማጣት	O
ተጠቃሽ	O
ምክንያቶች	O
እንዲሆኑ	O
በውይይቱ	O
ላይ	O
ተመልክቷል	O
።	O

አመራሩ	O
ህዝባዊነቱን	O
በማጣቱም	O
የበርታ	O
ህዝብ	O
በልማት	O
፣	O
በተረጋጋ	O
መስተዳድር	O
፣	O
በሰላምና	O
በልዩ	O
ልዩ	O
መዋቅሮች	O
ውስጥ	O
በመሳተፍ	O
እኩል	O
ተጠቃሚ	O
እንዳይሆን	O
አድርጎት	O
እንደቆየ	O
አመራሩና	O
ካድሬዎቹ	O
በውይይታቸው	O
ወቅት	O
ገልጸዋል	O
።	O

ለዚህም	O
ለግል	O
ጥቅማቸው	O
ቆመው	O
ጎሰኝነትንና	O
ጠባብነትን	O
በማራመድ	O
ድርጅቱን	O
ህዝባዊ	O
አመራር	O
አሳጥተዋል	O
ያላቸውን	O
በድርጅቱ	O
በማእከላዊ	O
ኮሚቴ	O
አባልነትና	O
በካድሬነት	O
ሲያገለግሉ	O
የነበሩ	O
አራት	O
አባሎቹ	O
ከሃላፊነታቸው	O
እንዲወገዱ	O
መደረጉን	O
የድርጅቱ	O
ምክትል	O
ሊቀመንበር	O
አቶ	O
ዘሩ	B-PERSON
ሀምዳን	I-PERSON
ተናግረዋል	O
።	O

ከሃላፊነታቸው	O
የተነሱት	O
አቶ	O
እዮብ	B-PERSON
እብራሂም	I-PERSON
፣	O
አቶ	O
አብዱራህማን	B-PERSON
ኡመር	I-PERSON
፣	O
አቶ	O
ፌይሰል	B-PERSON
መሀመድ	I-PERSON
ኑርና	I-PERSON
ወይዘሮ	O
ቲቲአን	B-PERSON
አደም	I-PERSON
መሆናቸውን	O
አቶ	O
ዘሩ	B-PERSON
ገልጸዋል	O
።	O

በአሁኑ	O
ወቅት	O
በድርጅቱ	O
የተሰባሰቡ	O
አመራሮችና	O
ካድሬዎቹ	O
የቀጣዮቹን	O
አመታት	O
የአመራር	O
ህዝባዊነት	O
መሰረት	O
በማድረግና	O
የአብዮታዊ	O
ዴሞክራሲ	O
የአመራር	O
ጥበብን	O
በማጎልበት	O
ርብርብ	O
እንዲያደርጉ	O
ምክትል	O
ሊቀመንበሩ	O
በዚሁ	O
ጊዜ	O
ጥሪ	O
አቅርበዋል	O
።	O

ከሃላፊነታቸው	O
ከተወገዱት	O
መካከል	O
የድርጅቱ	O
ማእከላዊ	O
ኮሚቴ	O
አባልና	O
የባንባሲ	B-LOCATION
ወረዳ	I-LOCATION
ጸሀፊ	O
አቶ	O
እዮብ	B-PERSON
እብራሂም	I-PERSON
በሰጡት	O
አስተያየት	O
የተወሰደው	O
እርምጃ	O
ፍትሀዊነት	O
የጎደለው	O
እንደሆነ	O
ጠቁመው	O
፤	O
የድርጅቱ	O
አመራሮች	O
ነጻና	O
ሰላማዊ	O
ትግል	O
ማካሄድ	O
ባለመቻላቸው	O
ከሰባት	O
ወር	O
በፊት	O
ራሳቸውን	O
ከድርጅቱ	O
ማግለላቸውን	O
ተናግረዋል	O
።	O

ቀሪዎቹን	O
አባላት	O
አግኝቶ	O
ለማነጋገር	O
የተደረገ	O
ሙከራ	O
አለመሳካቱን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የአዲስ	B-ORGANIZATION
አበባ	I-ORGANIZATION
ዩኒቨርስቲ	I-ORGANIZATION
የስፖርት	O
ማጎልመሻ	O
ክፍል	O
ዘንድሮ	O
በሚጀምረው	O
ትምህርት	O
40	O
ተማሪዎችን	O
ተቀብሎ	O
በዲግሪ	O
ፕሮግራም	O
እንደሚያስተምር	O
የክፍሉ	O
ዳይሬክተር	O
አስታወቀ	O
።	O

ዳይሬክተሩ	O
ረዳት	O
ፕሮፊሰር	O
ወንደሙ	B-PERSON
ታደሰ	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
፤	O
የዲግሪ	O
መግቢያ	O
ውጤት	O
አግኝተው	O
በስፖርት	O
ማጎልመሻ	O
ትምህርት	O
ክፍል	O
በመግባት	O
መምህርና	O
አሰልጣኝ	O
መሆን	O
የሚፈልጉ	O
ተማሪዎች	O
ሊወዳደሩ	O
ይችላሉ	O
።	O

እንደ	O
ረዳት	O
ፕሮፌሰር	O
ወንድሙ	B-PERSON
ገለጻ	O
ውድድሩ	O
ከመግቢያ	O
ውጤት	O
በተጨማሪ	O
የአካል	O
ብቃት	O
እና	O
የኳስ	O
ችሎታ	O
ፈተና	O
ወስዶ	O
የተሻለ	O
ውጤትኝ	O
ማስመዝገብ	O
ይጠይቃል	O
።	O

የስፖርት	O
ማጎልማሻ	O
ትምህርቱ	O
ለሁለገብ	O
የስፖርት	O
ባለሙያነት	O
እንደሚያበቃና	O
ስራተ	O
ትምህርቱም	O
የተፈጥሮ	O
ሳይንስና	O
እና	O
ሀብረተሰብ	O
ሳይንስ	O
ትምህርቶችን	O
በማካተት	O
በባችለር	O
ኦፍ	O
ሳይንስ	O
ለአራት	O
አመት	O
እንደሚሰጥ	O
ዳይሬክተሩ	O
ጠቁመዋል	O
።	O

በስራቱ	O
ትምህርቱ	O
የቅርጫት	O
፣	O
የመረብ	O
፣	O
የእጅና	O
የእግር	O
ኳስ	O
እንዲሁም	O
የአትሌቲክስ	O
ትምህርቶች	O
እንደሚካተቱ	O
ጠቁመው	O
፤	O
ተማሪው	O
የፈለገውን	O
ትምህርት	O
መከታተል	O
እንደሚችል	O
አስታውቀዋል	O
።	O

ትምህርቱ	O
በዲግሪ	O
ደረጃ	O
መሰጠቱ	O
በፌዴራልና	B-ORGANIZATION
በክልል	I-ORGANIZATION
ስፖርት	I-ORGANIZATION
ኮሚሽን	I-ORGANIZATION
መስሪያ	O
ቤቶች	O
፣	O
በስፖርት	O
ክለባት	O
እና	O
በትምህርት	O
ቤቶች	O
የሚያጋጥመውን	O
የስፖርት	O
ባለሙያ	O
እጥረት	O
እንደሚያቃልለው	O
ከዳይሬክተሩ	O
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

በቦረና	B-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ለዞንና	O
በወረዳ	O
ስራ	O
አስፈጻሚዎች	O
፣	O
ለመምሪያና	O
የማኔጅመንት	O
አካላት	O
የተዘጋጀው	O
የ2ኛው	O
ዙር	O
የተሃድሶ	O
ውይይት	O
መጀመሩን	O
የዞኑ	O
መስተዳድር	O
ምክር	O
ቤት	O
አስታወቀ	O
።	O

የምክር	O
ቤቱ	O
ሊቀመንበር	O
አቶ	O
አላካ	B-PERSON
ሲምቢሮ	I-PERSON
እንደገለጹት	O
ትናንት	O
የተጀመረውና	O
ለተከታታይ	O
10	O
ቀናት	O
በሚቆየው	O
ተሃድሶ	O
ውይይት	O
ላይ	O
350	O
የሚሆኑ	O
ከዞንና	O
ከ13	O
ወረዳ	O
ምክር	O
ቤቶች	O
የተውጣጡ	O
ስራ	O
አስፈጻሚዎች	O
እና	O
ከዞኑ	O
17	O
መምሪያዎች	O
የተውጣጡ	O
የማኔጅመንት	O
አካላት	O
ይሳተፋሉ	O
።	O

ውይይቱ	O
ለ2ኛ	O
ጊዜ	O
እንዲካሄድ	O
የተፈለገው	O
የአብዮታዊ	O
ዴሞክራሲ	O
አመለካከት	O
በአግባቡ	O
እንዲሰርእ	O
እና	O
በተፈለገው	O
መልኩ	O
ከግቡ	O
እንዲደርስ	O
ታስቦ	O
መሆኑን	O
አቶ	O
አላካ	B-PERSON
አመልክተዋል	O
።	O

ተሳታፊዎቹ	O
በቆይታቸው	O
የአብዮታዊ	O
ዴሞክራሲ	O
ጥያቄ	O
በኢትዮጵያ	B-LOCATION
፣	O
የአብዮታዊ	O
ዴሞክራሲ	O
የልማት	O
መርሆዎችና	O
ስትራቴጂዎች	O
እንዲሁም	O
የስራቱ	O
አደጋዎች	O
በሚሉ	O
ርእሶች	O
ላይ	O
ውይይት	O
እንደሚያካሄዱ	O
ሊቀመንበሩ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በመጨረሻም	O
ያለፉትን	O
የ10	O
አመታት	O
አካሄድ	O
በመገምገም	O
ደካማና	O
ጠንካራ	O
ጎኖችን	O
ለይተው	O
ለቀጣይ	O
ስራዎች	O
አመቺ	O
ሁኔታ	O
እንደሚፈጥሩ	O
መጠቆማቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

ለኢትዮጵያ	B-LOCATION
አዲስ	O
አመትና	O
የመስቀል	O
ደመራ	O
በአል	O
አከባበርን	O
ለማየት	O
2ሺ	O
356	O
የውጪ	O
ሀገር	O
ቱሪስቶች	O
መምጣታቸውን	O
የደህንነትና	B-ORGANIZATION
እሚግሬሽን	I-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
አስታወቀ	O
።	O

በባለስልጣኑ	O
የውጪ	O
ዜጎች	O
ምዝገባና	O
ቁጥጥር	O
ክፍል	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
አለማየሁ	B-PERSON
በሀብቱ	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንዳስታወቁት	O
የውጪ	O
ዜጎቹ	O
የቱሪስት	O
ቪዛ	O
ይዘው	O
ከነሀሴ	O
26/1993	O
እስከ	O
መስከረም	O
14/1994	O
አ.ም	O
የገቡ	O
ናቸው	O
።	O

እንደ	O
አቶ	O
አለማየሁ	B-PERSON
ገለጻ	O
ቱሪስቶቹ	O
በዋናነት	O
የመጡት	O
ከአውሮፓ	B-LOCATION
፣	O
አሜሪካና	B-LOCATION
መካከለኛው	B-LOCATION
ምስራቅ	I-LOCATION
ነው	O
።	O

በኢትዮጵያ	B-ORGANIZATION
ቱሪዝም	I-ORGANIZATION
ኮሚሽን	I-ORGANIZATION
የኪነ-ጥበብና	O
ስነ-እሁፍ	O
ቡድን	O
መሪ	O
አቶ	O
ሀብታሙ	B-PERSON
በቀለ	I-PERSON
እንደገለጹት	O
ደግሞ	O
በሀገሪቱ	O
አሁን	O
ያለው	O
የተረጋጋ	O
ሁኔታ	O
ከምቹ	O
የአየር	O
ጸባይ	O
ጋ	O
ተዳምሮ	O
የቱሪስቶቹን	O
ቁጥር	O
ካለፉት	O
ጥቂት	O
አመታት	O
የተሻለ	O
እንዲሆን	O
አድርጎታል	O
።	O

ኮሚሽኑም	O
መረጃ	O
በመስጠትና	O
አስፈላጊ	O
ድጋፍ	O
በማድረግ	O
እንደሚተባበራቸውና	O
የተፈጥሮና	O
ታሪካዊ	O
ቦታዎችን	O
እንዲያውቁ	O
እንደሚገልጸላቸው	O
ጨምረው	O
አስረድተዋል	O
።	O

በትግራይ	B-LOCATION
ምስራቃዊ	I-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
እሮብና	B-LOCATION
ጉሎመኸዳ	I-LOCATION
ወረዳዎች	I-LOCATION
ሻእቢያ	O
በወረራ	O
ወቅት	O
የቀበራቸው	O
ፈንጂዎች	O
የሚያደርሱትን	O
ጉዳት	O
ለመከላከል	O
ለ29	O
ሺ	O
487	O
ነዋሪዎች	O
ትምህርት	O
መስጠቱን	O
የተሃድሶና	B-ORGANIZATION
ልማት	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
/	O
ራዶ	B-ORGANIZATION
/	O
አስታወቁ	O
።	O

የድርጅቱ	O
አስተባባሪ	O
አቶ	O
ዳዊት	B-PERSON
በርሄ	I-PERSON
እንደገለጹት	O
ለወረዳዎቹ	B-LOCATION
ነዋሪዎች	O
ካለፈው	O
ጥር	O
ወዲህ	O
ትምህርቱ	O
የተሰጠው	O
ብዛት	O
ያላቸው	O
ጸረ	O
-	O
ሰው	O
ፈንጂ	O
በተቀበረባቸው	O
10	O
ቀበሌዎች	O
ውስጥ	O
ነው	O
።	O

በቀበሌዎቹ	O
በእርሻ	O
ስራ	O
ወቅት	O
በፈነዱ	O
ፈንጂዎች	O
አንድ	O
ሰው	O
ሲሞት	O
፣	O
በዘጠኝ	O
ሰዎች	O
ላይ	O
ከባድና	O
ቀላል	O
የመቁሰል	O
አደጋ	O
መድረሱንና	O
62	O
የቤት	O
እንስሳት	O
መሞታቸውን	O
አስተባባሪው	O
ገልጸዋል	O
።	O

ትምህርት	O
ከመሰጠቱ	O
በፊት	O
በ88	O
የወረዳዎቹ	O
ነዋሪዎች	O
ላይ	O
የሞትና	O
የመቁሰል	O
አደጋ	O
ሲደርስ	O
1ሺ	O
150	O
የቤት	O
እንስሳትና	O
ቁጥራቸው	O
ያልታወቁ	O
የዱር	O
አራዊት	O
መሞታቸውን	O
አስታውሰዋል	O
።	O

የፈንጂ	O
አደጋዎችን	O
ለመከላከል	O
በወረዳዎቹ	O
27	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
የፈንጂ	O
መከላከያ	O
ክበባት	O
እንደተቋቋሙ	O
አስተባባሪው	O
መግለጻቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የአማራ	B-ORGANIZATION
መልሶ	I-ORGANIZATION
ማቋቋም	I-ORGANIZATION
ልማት	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
/	O
አመልድ	B-ORGANIZATION
/	O
ከ	O
1	O
ነጥብ	O
8	O
ሚሊየን	O
ለሚበልጡ	O
የእለት	O
እርዳታ	O
ጠባቂዎች	O
ከ230	O
ሺ	O
ኩንታል	O
በላይ	O
የእርዳታ	O
እሀል	O
ማከፋፈሉን	O
ገለጸ	O
።	O

የድርጅቱ	O
ህዝብ	O
ግንኙነት	O
ተወካይ	O
አቶ	O
ዮሀንስ	B-PERSON
ደምመላሽ	I-PERSON
ትናንት	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
ለተረጂዎቹ	O
ሰሞኑን	O
229	O
ሺ	O
115	O
ኩንታል	O
እህል	O
፣	O
919	O
ኩንታል	O
አልሚ	O
ምግብና	O
487	O
ኩንታል	O
ዘይት	O
ተከፋፍሏል	O
።	O

የእርዳታ	O
እህሉ	O
የተከፋፈለው	O
ባለፈው	O
ምርት	O
ዘመን	O
በዝናብ	O
እጥረት	O
፣	O
በተባይና	O
በተፈጥሮ	O
ችግር	O
ለተረጂነት	O
ለተጋለጡ	O
በሰሜን	B-LOCATION
ሸዋ	I-LOCATION
፣	O
ሰሜንና	B-LOCATION
ደቡብ	B-LOCATION
ወሎ	I-LOCATION
፣	O
ጎንደር	B-LOCATION
፣	O
ኦሮሚያና	B-LOCATION
ዋግህምራ	B-LOCATION
ዞኖች	I-LOCATION
በሚገኙ	O
43	O
ወረዳዎች	O
ላሉ	O
ወገኖች	O
ነው	O
።	O

ስርጭቱ	O
ለአቅም	O
ደካሞች	O
እና	O
ለህጻናት	O
በነጻ	O
መከፋፈሉንና	O
መስራት	O
ለሚችሉ	O
ደግሞ	O
በምግብ	O
ለስራ	O
ፕሮግራም	O
መታደሉን	O
አመልክተዋል	O
።	O

በዚሁ	O
በምግብ	O
ለስራ	O
ፕሮግራም	O
ከተከናወኑት	O
የልማት	O
ተግባራት	O
መካከል	O
310	O
ኪሎ	O
ሜትር	O
የአፈርና	O
ውሃ	O
እቀባ	O
፣	O
የ5	O
ኪሎ	O
ሜትር	O
ክትር	O
ስራ	O
፣	O
የ89	O
ኪሎ	O
ሜትር	O
መጋቢት	O
መንገድ	O
ጥገናና	O
የ3	O
ኪሎ	O
ሜትር	O
የጎርፍ	O
መቀልበሻ	O
ቦይ	O
ቁፋሮ	O
መከናወኑን	O
አስረድተዋል	O
።	O

እንዲሁም	O
21	O
ምንጮችን	O
የማጎልበት	O
፣	O
የጉድጓድ	O
ቁፋሮና	O
የ1	O
ሚሊየን	O
679ሺ	O
ችግኝ	O
ተከላ	O
መካሄዱን	O
ከተወካዩ	O
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

በቦረና	B-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ለፖርክ	O
አገልግሎት	O
የሚውሉ	O
አመቺ	O
ቦታዎች	O
መኖራቸው	O
በጥናት	O
መረጋገጡን	O
የዞኑ	O
ተፈጥሮ	O
ሀብት	O
ልማት	O
እና	O
የአካባቢ	O
ትበቃ	O
ስህፈት	O
ቤት	O
አስታወቀ	O
።	O

በ1988	O
እና	O
89	O
አ.ም	O
በተደረገ	O
ትናት	O
ለብሄራዊ	O
ፓርክነት	O
ሊያድጉ	O
የሚችሉ	O
የተከለሉ	O
ቦታዎች	O
ያሉት	O
በያቤሎ	B-LOCATION
እና	O
ተልተሌ	B-LOCATION
ወረዳዎች	I-LOCATION
ውስጥ	O
መሆኑን	O
በጽህፈትቤቱ	O
የዱር	O
እንስሳት	O
ከፍተኛ	O
ባለሙያ	O
አቶ	O
ገነነ	B-PERSON
ሽርቁጤ	I-PERSON
አስታውቀዋል	O
።	O

እንደ	O
ባለሙያው	O
ገለጻ	O
የተከለሉት	O
ቦታዎች	O
ለአራዊትና	O
አእዋፍ	O
መጠለያ	O
፣	O
ለኑሮና	O
ለግጦሽ	O
አመቺነት	O
ያላቸው	O
ናቸው	O
።	O

በተለይ	O
በያቤሎ	B-LOCATION
ወረዳ	I-LOCATION
በተከለለው	O
መሬት	O
በኢትዮጵያ	B-LOCATION
ብቻ	O
የሚገኙ	O
ሶስት	O
አይነት	O
የአእዋፍ	O
ዝርያዎች	O
መኖራቸውን	O
በጥናት	O
መረጋገጡን	O
ገልጸዋል	O
።	O

በተልተሌ	B-LOCATION
ወረዳም	I-LOCATION
ቢሆን	O
"	O
ሳሪቲ	B-LOCATION
"	O
በተባለ	O
አካባቢ	O
የሜዳ	O
አህያ	O
፣	O
የሜዳ	O
ፍየል	O
፣	O
ሰጎን	O
፣	O
አጋዘንና	O
ከርከሮ	O
በብዛት	O
እና	O
በአይነት	O
እንደሚገኙ	O
አመልክተዋል	O
።	O

በተጓዳኙ	O
ለቱሪስት	O
መስህብ	O
የሆኑ	O
የተፈጥሮ	O
ደኖች፣	O
የተለያዩ	O
ቅርእ	O
ያላቸው	O
ድንጋዮች፣	O
ፍልውሃ	O
እና	O
ፏፏቴዎች	O
እንደሚገኙ	O
ከባለሙያው	O
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

በሀረሪ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
የሚገኙ	O
ጥንታዊ	O
እና	O
ባህላዊ	O
ቅርሶች	O
በቂ	O
ጥበቃ	O
ስለማይደረግላቸው	O
እየተባላሹ	O
መሆኑን	O
የክልሉ	O
የሀገር	O
ሽማግሌዎች	O
አመለከቱ፤	O
የክልሉ	O
ባህልና	O
ስፖርት	O
ቢሮ	O
ለመንከባከብ	O
እየጣርኩ	O
ነው	O
ይላል	O
።	O

"	O
የሀረር	B-LOCATION
የቱሪዝም	O
ራእይ	O
"	O
በሚል	O
ርእስ	O
ትናንት	O
በሀረር	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
በተዘጋጀው	O
የግማሽ	O
ቀን	O
ውይይት	O
ላይ	O
የተሳተፉት	O
የሀገር	O
ሽማግሌዎች	O
እንዳሉት	O
ከ800	O
አመት	O
በላይ	O
እድሜ	O
ያላቸውና	O
የክልሉ	O
ማንነት	O
መገለጫ	O
የሆኑ	O
ቅርሶች	O
የሚጠብቅና	O
የሚንከባከብ	O
አካል	O
ባለመኖሩ	O
ባሁኑ	O
ጊዜ	O
ወደ	O
መጥፋት	O
እየተቃረበ	O
ይገኛል	O
።	O

በተለይ	O
አምስት	O
በሮች፣	O
614	O
መንገዶችና	O
4ሺ	O
ቤቶችን	O
ያካተተውና	O
በ16ኛው	O
መቶ	O
ክፍለ	O
ዘመን	O
የተሰራው	O
የጀጎል	O
ግንብ	O
አጥሮች	O
እየፈራረሱ	O
እና	O
ግለሰቦች	O
በፈለጉበት	O
አቅጣጫ	O
በር	O
እያወጡለት	O
የጥንታዊነት	O
አሻራውን	O
እያጣ	O
እንደሚገኝ	O
ጠቁመዋል	O
።	O

ጥንታዊ	O
መስጊዶች	O
እና	O
አድባራት	O
በእርጅና	O
እና	O
በሰው	O
ሰራሽ	O
ምክንያት	O
እየፈራረሱ	O
መሆናቸውን	O
የገለጹት	O
የሀገር	O
ሽማግሌዎቹ	O
፤	O
ቅርሶችን	O
ተከታትሎ	O
የሚሰበስብ	O
ባለመኖሩም	O
በግለሰቦች	O
እጅ	O
የነበሩ	O
መእሀፍት	O
እና	O
ባህላዊ	O
የመገልገያ	O
ቁሳቁሶችም	O
ለውጪ	O
ዜጎች	O
እየተሸጡ	O
መሆኑን	O
አመልክተዋል	O
።	O

እነዚሁ	O
ቅርሶች	O
ቸርሰው	O
ከመጥፋታቸው	O
በፊትም	O
የክልሉ	B-ORGANIZATION
ባህልና	I-ORGANIZATION
ስፖርት	I-ORGANIZATION
ቢሮና	O
የሚመለከታቸው	O
አካላት	O
ትኩረት	O
እንዲሰጡበት	O
ጠይቀዋል	O
።	O

የባህል	O
እና	O
ስፖርት	O
ቢሮ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ሳላህዲን	B-PERSON
አህመድ	I-PERSON
ስለጉዳዩ	O
ተጠይቀው	O
ሆን	O
ብለው	O
ቅርሶችን	O
የሚያጠፉ	O
ግለሰቦችን	O
ተከታትለው	O
ለህግ	O
እያቀረቡ	O
መሆናቸውንና	O
በተፈጥሮ	O
ምክንያት	O
የሚፈርሱትን	O
ደግሞለመጠገን	O
ሙከራ	O
እየተደረገ	O
ነው	O
ብለዋል	O
።	O

እንደ	O
ቢሮ	O
ሃላፊው	O
ማብራሪያ	O
እስካሁንም	O
ቢሮው	O
10	O
ያህል	O
ቅርሶች	O
አሻራቸውን	O
ሳይለቁ	O
ጠግኗል	O
።	O

በክልሉ	O
የሚገኙ	O
አብዛኞቹ	O
ቅርሶች	O
በግለሰቦች	O
እጅ	O
የሚገኙ	O
በመሆናቸው	O
በቢሯቸው	O
በኩል	O
የሚፈለገውን	O
ጥበቃ	O
ለማድረግ	O
ትኩረት	O
ሰጥተው	O
እንደሚንቀሳቀሱ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

ለግማሽ	O
ቀን	O
በተካሄደው	O
በዚሁ	O
ውይይት	O
ላይ	O
ከመቶ	O
የሚበልጡ	O
የክልሉ	O
የቢሮ	O
ሃላፊዎች፣	O
ባለሆቴሎች፣	O
አስጎብኚዎች፣	O
የጉዞ	O
ወኪሎች፣	O
ታዋቂ	O
ግለሰቦች	O
እና	O
የሀገር	O
ሽማግሌዎች	O
መሳተፋቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በደቡብ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
በተጠናቀቀው	O
በአመት	O
ከቱሪዝም	O
ዘርፍ	O
ከ7	O
ነጥብ	O
5	O
ሚሊየን	O
ብር	O
በላይ	O
ገቢ	O
መገኘቱን	O
የክልሉ	B-ORGANIZATION
ባህል	I-ORGANIZATION
ማስታወቂያና	I-ORGANIZATION
ቱሪዝም	I-ORGANIZATION
ቢሮ	O
አስታወቀ	O
።	O

በቢሮው	O
የባህልና	O
ቱሪዝም	O
መምሪያ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
አወቀ	B-PERSON
እምዛዬ	I-PERSON
ለዘጠኝ	O
ጊዜ	O
የሚከበረውን	O
አለም	O
አቀፍ	O
የቱሪዝም	O
ቀን	O
በማስመልከት	O
ትናንት	O
በሲዳማ	B-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
በንሳ	B-LOCATION
ወረዳ	I-LOCATION
በተዘጋጀው	O
ስነ-	O
ስራት	O
ላይ	O
እንደገለጹት	O
ገቢው	O
የተገኘው	O
በአመቱ	O
ክልሉን	O
ከጎበኙ	O
129	O
ሺ	O
362	O
የአገር	O
ውስጥና	O
14ሺ	O
679	O
ከውጭ	O
ዜጎች	O
ነው	O
።	O

ከዘርፉ	O
የተገኘው	O
ገቢ	O
ካለፈው	O
አመት	O
ተመሳሳይ	O
ወቅት	O
ጋር	O
ሲነጻጸር	O
በ2	O
ሚሊየን	O
ብር	O
ብልጫ	O
እንዳለው	O
ሃላፊው	O
ተናግረዋል	O
።	O

ገቢው	O
ሊጨምር	O
የቻለው	O
ቀደም	O
ሲል	O
ለጎብኚዎች	O
አስቸጋሪ	O
የነበሩ	O
መንገዶች	O
በመጠገናቸው፣	O
የተመቻቸ	O
የትራንስፖርት	O
አገልግሎት	O
መስጠት	O
በመጀመሩና	O
ቶርነቱ	O
በመቆሙ	O
እንደሆነም	O
አስረድተዋል	O
።	O

የነጭ	O
ሳርና	O
የማጎን	O
ፓርክ	O
ጨምሮ	O
በሲዳማና	B-LOCATION
በጉራጌ	B-LOCATION
ዞኖች	I-LOCATION
የሚገኙት	O
ትክል	O
ድንጋዮች	O
እንዲሁም	O
የአባያና	O
የጫሞ	O
ሃይቆች	O
የተለያዩ	O
ብሄር	O
ብሄረሰብ	O
ባህሎች	O
በቱሪስቶችና	O
ሌሎች	O
መስህቦች	O
በቱሪስቶቹ	O
መጎብኘታቸውን	O
ሃላፊው	O
መግለጻቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የመገናኛ	O
ብዙሃን	O
ጋዜጠኞች	O
ሀብረተሰቡን	O
ስለ	O
ኤች	O
አይቪ	O
ኤድስ	O
ግንዛቤ	O
የማስጨበጥ	O
ከፍተኛ	O
ሃላፊነት	O
እንዳለባቸው	O
የተባበሩት	O
መንግስታት	O
የበጎ	O
ፈቃደኝነት	O
አምባሳደር	O
አስታወቁ	O
።	O

የበጎ	O
ፈቃደኝነት	O
አምባሳደሩ	O
የቀድሞ	O
የጋና	B-LOCATION
ፕሬዚዳንት	O
ጄሪ	B-PERSON
ሮውሊንግስ	I-PERSON
ዛሬ	O
በሸራተን	B-ORGANIZATION
አዲስ	I-ORGANIZATION
ለጋዜጠኞች	O
በሰጡት	O
መግለጫ	O
ሀብረተሰቡ	O
ራሱን	O
ከበሽታው	O
እንዲከላከል	O
መገናኛ	O
ብዙሃን	O
የሚኖራቸው	O
አስተዋእኦ	O
ከፍተኛ	O
ነው	O
።	O

በኢትዮጵያ	B-LOCATION
የአራት	O
ቀናት	O
ቆይታቸውን	O
ዛሬ	O
የሚያጠናቅቁት	O
ጄሪ	B-PERSON
ሮውሊንግስ	I-PERSON
አክለውም	O
መገናኛ	O
ብዙሃን	O
ሀብረተሰቡ	O
ራሱን	O
ከበሽታው	O
እንዲከላከልና	O
በፈቃደኝነት	O
የኤች	O
አይቪ	O
ኤድስ	O
ምርመራ	O
እንዲያደርግ	O
መቀስቀስ	O
እንደሚጠበቅባቸው	O
አስረድተዋል	O
።	O

በተለይም	O
እንደ	O
አፍሪካ	B-LOCATION
ባሉ	O
ታዳጊ	O
አገሮች	O
የኤች	O
አይቪ	O
አድስ	O
መመርመሪያ	O
መሳሪያዎች	O
እጥረት	O
እንዳለ	O
የጠቆሙት	O
አምባሳደሩ	O
፤	O
መንግስታትም	O
ችግሩን	O
የማቃለል	O
ሃላፊነት	O
እንዳለባቸው	O
አስታውሰዋል	O
።	O

በየቦታው	O
የሚለጠፉ	O
የንግድ	O
ማስታወቂያዎች	O
አስተማሪ	O
በሆነ	O
መልኩ	O
ስለበሽታው	O
ግንዛቤ	O
የሚያስጨብጡ	O
እሁፎችን	O
ማካተት	O
እንደሚኖርባቸው	O
ጀሪ	B-PERSON
ሮውሊንግስ	I-PERSON
ማሳሰባቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በኢትዮጵያና	B-LOCATION
በኤርትራ	B-LOCATION
መካከል	O
ግጭት	O
የተነሳው	O
እትዮጵያ	B-LOCATION
በአፍሪካ	B-LOCATION
ቀንድ	O
የምትጫወተውን	O
ጉልህ	O
ሚና	O
የኤርትራ	B-LOCATION
መሪዎች	O
ባለመውደዳቸው	O
እንደሆነ	O
በፈረንሳይ	B-LOCATION
ውስጥ	O
በተካሄደ	O
አንድ	O
ውይይት	O
ላይ	O
ተገለጸ	O
።	O

በፓሪስ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
በኢትዮጵያና	B-LOCATION
በኤርትራ	B-LOCATION
መካከል	O
የተደረገውን	O
ቶርነት	O
አስመልክቶ	O
አንዳ	O
ቲየርስ	B-ORGANIZATION
ሞንድ	I-ORGANIZATION
እና	O
ኮኦርዲናሲየን	B-ORGANIZATION
ፑር	I-ORGANIZATION
ላፍሪክ	I-ORGANIZATION
ደደሜይን	I-ORGANIZATION
የተባሉ	O
መንግስታዊ	O
ያልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
ከትናንት	O
በስቲያ	O
ባዘጋጁት	O
ውይይት	O
ላይ	O
አንድ	O
ጽሁፍ	O
አቅራቢ	O
እንዳሉት	O
ቶርነቱን	O
ያስነሳው	O
በምስራቅ	B-LOCATION
አፍሪካ	I-LOCATION
እትዮጵያ	B-LOCATION
የምትጫወተው	O
ሚና	O
ጉልህ	O
መሆንን	O
የኤርትራ	B-LOCATION
መሪዎች	O
አለመፈለጋቸው	O
ነው	O
።	O

ፓሪስ	B-LOCATION
የሚገኘው	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
አምባሲ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጸው	O
50	O
የሚሆኑ	O
ምሁራን	O
በተሳተፉበት	O
ውይይት	O
እ.ኤ.አ	O
ከ1991	O
እስከ	O
1993	O
በኢትዮጵያ	B-LOCATION
የፈረንሳይ	I-LOCATION
አምባሳደር	O
የነበሩት	O
ሚስተር	O
ዴላ	B-PERSON
ሮሽፎርዲየር	I-PERSON
፣	O
የፈረንሳይ	B-LOCATION
ትናት	O
ማእከል	O
ተመራማሪ	O
ሮናልድ	B-PERSON
ማርሻልና	I-PERSON
በአስመራ	B-LOCATION
የሚገኙ	O
የፈረንሳይ	B-LOCATION
ዲፕሎማት	O
ሚስተር	O
ሳሜ	B-PERSON
ገለጻ	O
ሰጥተዋል	O
።	O

የውይይቱ	O
ተሳታፊዎች	O
በኢትዮጵያና	B-LOCATION
አርትራ	B-LOCATION
መካከል	O
ግጭት	O
እንዴት	O
እንደተነሳ	O
፣	O
ቀደም	O
ሲል	O
የሁለቱ	O
አገሮች	O
ግንኙነት	O
ምን	O
እንደሚመስልና	O
ወደፊት	O
ምን	O
መጠበቅ	O
እንዳለበት	O
ትያቄዎችን	O
፣	O
መልሶችን	O
፣	O
በርካታ	O
ሀሳቦችንና	O
አስተያየቶችን	O
ማቅረባቸውን	O
አምባሲው	O
አስታውቋል	O
።	O

በውይይቱ	O
ላይ	O
የተወከለው	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
አምባሲ	O
ግጭቱን	O
አስመልክቶ	O
በአሁኑ	O
ወቅት	O
ትኩረት	O
ሊሰጣቸው	O
ስለሚገቡ	O
ጉዳዮች	O
የኢትዮጵያን	B-LOCATION
አቋም	O
ማሰማቱን	O
አምባሲው	O
አመልክቷል	O
።	O

በዘውዲቱ	B-ORGANIZATION
ሆስፒታል	I-ORGANIZATION
ከ1	O
ነጥብ	O
9	O
ሚሊየን	O
ብር	O
በላይ	O
ወጪ	O
ለመጀመሪያ	O
ጊዜ	O
የህክምና	O
መገልገያ	O
መሳሪያዎች	O
ትገና	O
ማእከል	O
እንደሚቋቋም	O
የአዲስ	O
አበባ	B-ORGANIZATION
ከተማ	I-ORGANIZATION
መስተዳድር	I-ORGANIZATION
ቴና	B-ORGANIZATION
ቢሮ	I-ORGANIZATION
አስታወቀ	O
።	O

በቢሮው	O
የፕላንና	O
ፕሮግራም	O
አገልግሎት	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ሰሙንጉስ	B-PERSON
ምህረቴ	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
ማእከሉ	O
በተለያያኡ	O
ሆስፒታሎች	O
በሚሊየን	O
በሚገመት	O
ገንዘብ	O
ተገዝተው	O
በብልሽት	O
ምክንያት	O
ያለአገልግሎት	O
ለተቀመጡ	O
የህክምና	O
መሳሪያዎች	O
ቋሚና	O
ተንቀሳቃሽ	O
የጥገና	O
አገልግሎት	O
ይሰጣል	O
።	O

የማእከሉ	O
ግንባታ	O
በዘንድሮው	O
አመት	O
እንደሚጠናቀቅና	O
በቋሚ	O
ክፍልና	O
በተንቀሳቃሽ	O
መኪና	O
በሚሰጠው	O
አገልግሎት	O
በጤና	O
ቢሮው	O
ስር	O
ያሉትን	O
አምስት	O
ሆስፒታሎች	O
ቸምሮ	O
በ20	O
ቴና	O
ታቢያዎች	O
ውስጥ	O
የሚገኙ	O
የህክምና	O
መገልገያ	O
መሳሪያዎችን	O
እንደሚጠግን	O
ገልጸዋል	O
።	O

ማእከሉ	O
ከጥቃቅን	O
የህክምና	O
መገልገያዎች	O
አንስቶ	O
የራጅ	O
፣	O
ሰመመን	O
መስጫ	O
፣	O
ማይክሮስኮፕ	O
፣	O
አልትራሳውንድ	O
፣	O
እንዶስኮፕ	O
እና	O
ሌሎችም	O
መሳሪያዎች	O
መጠገን	O
እንደሚችሉ	O
አቶ	O
ሰሙንጉስ	B-PERSON
አስረድተዋል	O
።	O

ይህንና	O
በአሁኑ	O
ወቅት	O
በሆስፒታሎቹና	O
በጤና	B-ORGANIZATION
ታበያዎቹ	I-ORGANIZATION
ካሉት	O
የህክምና	O
መሳሪያዎች	O
ብዛትና	O
በየጊዜው	O
ከሚደርሰው	O
ብልሽት	O
አንጻር	O
ማእከሉ	O
የሚሰጠው	O
አገልግሎት	O
በቂ	O
ያለመሆኑን	O
አመልክተው	O
፤	O
በቀጣይ	O
አምስት	O
አመታት	O
ቀሪዎቹ	O
የየካቲት	O
12	O
፣	O
ዳግማዊ	B-PERSON
ምኒሊክ	I-PERSON
፣	O
ጋንዲና	B-PERSON
ራስ	B-PERSON
ደስታ	I-PERSON
ሆስፒታሎች	O
የራሳቸው	O
የጥገና	O
ማእከል	O
እንደሚቋቋምላቸው	O
ተቁመዋል	O
።	O

የተባላሹና	O
ያረጁ	O
የህክምና	O
መገልገያ	O
መሳሪያዎች	O
ከመጠን	O
ባሻገር	O
ለማእከሉ	O
ብቁ	O
የሰለጠነ	O
የሰው	O
ሃይል	O
እንደሚሰለጥንም	O
ሃላፊው	O
ቸምረው	O
አመልክተዋል	O
።	O

ለማእከሉ	O
ማቋቋሚያ	O
90	O
በመቶ	O
ከአለም	B-ORGANIZATION
ባንክ	I-ORGANIZATION
እና	O
10	O
በመቶ	O
ከመስተዳድሩ	O
በጀት	O
መመደቡን	O
ከአቶ	O
ሰሙንጉስ	B-PERSON
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

በቤልጅየም	B-LOCATION
አውሮፓ	B-ORGANIZATION
ህብረት	I-ORGANIZATION
የኤርትራ	B-LOCATION
አምባሳደር	O
የሆኑት	O
አምባሳደር	O
ተስፋይ	B-PERSON
ግርማእዮን	I-PERSON
ከኤርትራ	B-LOCATION
መንግስት	O
ሃላፊነት	O
እንደሚለቁ	O
አስታወቁ	O
።	O

ኒውስ	B-ORGANIZATION
አስመሪኖ	I-ORGANIZATION
ታማኝ	O
ምንጮችን	O
ጠቅሶ	O
ዛሬ	O
በዌብሳይቱ	O
እንዳሰራጨው	O
አምባሳደሩ	O
ከነገ	O
ጀምሮ	O
ሃላፊነታቸውን	O
እንደሚለቁ	O
አስታውቀዋል	O
ብሏል	O
።	O

ለዚህ	O
ደግሞ	O
እየጨመረ	O
የመጣውን	O
የህዝቡን	O
ጥያቄ	O
ያለመቀበል	O
እየጨመረ	O
በመምጣቱ	O
ከስራቱ	O
ጋ	O
አብረው	O
ለመሄድ	O
ባለመቻላቸው	O
እንደሆነ	O
አምባሳደሩ	O
መግለጻቸውን	O
ዌብሳይቱ	O
አመልክቷል	O
።	O

በዘንድሮው	O
አመት	O
የአገሪቱ	O
አጠቃላይ	O
እኮኖሚ	O
ሰባት	O
መቶ	O
እድገት	O
እንደሚያሳይ	O
የኢኮኖሚ	O
ልማትና	O
ትብብር	O
ምክትል	O
ሚኒስትር	O
ተቆሙ	O
።	O

ምክትል	O
ሚኒስትሩ	O
አቶ	O
መኮንን	B-PERSON
ማንያዘዋል	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
በአገሪቱ	O
የታየው	O
አጥጋቢ	O
የዝናብ	O
ሁኔታ	O
የግብርና	O
ምርቱን	O
ስለሚያሳድግ	O
፣	O
ባለፉት	O
አመታት	O
የታየው	O
የወጪና	O
ገቢ	O
እቃዎች	O
አንጻራዊ	O
ዋጋ	O
ቅነሳ	O
ስለሚገታና	O
በመጠንም	O
የወጪ	O
ንግድ	O
ስለሚጨምር	O
እድገቱ	O
ሊመዘገብ	O
ይችላል	O
።	O

እንዲሁም	O
እየተሻሻለ	O
ያለው	O
የውጪ	O
እኮኖሚ	O
ትብብር	O
የውጪ	O
ምንዛሬ	O
አቅርቦቱን	O
ስለሚያጠናክር	O
የግሉ	O
ክፍለ	O
ኢኮኖሚ	O
እንቅስቃሴ	O
ከፍ	O
ማለትና	O
በመንግስትና	O
መንግስታዊ	O
ባልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
የሚከናወኑት	O
እኮኖሚያዊና	O
ማሀበራዊ	O
የልማት	O
ፕሮግራሞች	O
ተጠናክረው	O
መቀጠል	O
እድገቱን	O
እንደሚያመጣው	O
አቶ	O
መኮንን	O
ጠቁመዋል	O
።	O

ከዚህ	O
አንጻር	O
የኢኮኖሚ	O
እድገቱን	O
ለማስመዝገብ	O
አምና	O
በነበረው	O
ምቹ	O
እኮኖሚያዊ	O
ሁኔታ	O
ላይ	O
የኢኮኖሚ	O
መረጋጋን	O
ከማረጋገጥ	O
ጀምሮ	O
የግሉን	O
ዘርፍ	O
ለማበረታታት	O
የሚረዱ	O
የፖሊሲና	O
አስተዳደራዊ	O
እርምጃዎች	O
እንደሚወሰዱ	O
አመልክተዋል	O
።	O

ከዚሁ	O
ጎን	O
ለጎን	O
አርሶ	O
አደሩ	O
ድርጅታዊ	O
አቅም	O
እንዲኖረውና	O
የተሻለ	O
እኮኖሚያዊ	O
አገልግሎት	O
ማግኘት	O
እንዲችል	O
የአገልግሎት	O
ሀብረትስራ	O
ማሀበራት	O
እንደሚስፋፉና	O
መንግስት	O
ተጠያቂነት	O
ያለውና	O
ውጤታማ	O
የሆነ	O
አገልግሎት	O
ለመስጠት	O
የተጀመረው	O
የሲቪል	O
ሰርቪስ	O
ማሻሻያ	O
ፕሮግራም	O
ተጠናክሮ	O
እንደሚቀጥል	O
አቶ	O
መኮንን	B-PERSON
ጠቁመዋል	O
።	O

በተጨማሪም	O
ለግሉ	O
እንቨስትመንት	O
፣	O
ለኢኮኖሚውና	O
ለድህነት	O
ቅነሳ	O
ስትራቴጂ	O
አጋዥ	O
የሆኑ	O
የግብርና	O
ኤክስቴንሽን	O
መርሀ-ግብር	O
፣	O
የኢኮኖሚና	O
ማሀበራዊ	O
መሰረተ	O
ልማቶችን	O
የማስፋፋቱ	O
ሂደት	O
ተጠናክሮ	O
እንደሚቀጥልም	O
ገልጸዋል	O
።	O

ባለፉት	O
አመታት	O
የተጀመረው	O
የዴሞክራሲና	O
ህዝባዊ	O
ተሳትፎን	O
በመንግስት	O
፣	O
በግልና	O
ሲቪል	O
ማሀበረሰብ	O
ያለውን	O
አቅም	O
የማጎልበት	O
ጥረት	O
ለማጠናከር	O
የሚያስችል	O
ሀገር	O
አቀፍ	O
የአቅም	O
ግንባታ	O
ፕሮግራም	O
ተግባራዊ	O
እንደሚሆን	O
ከምክትል	O
ሚኒስትሩ	O
ማብራሪያ	O
ለማወቅ	O
ተችሏል	O
።	O

በኦሮሚያ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
23	O
የቱሪስት	O
መስህቦች	O
መኖራቸውን	O
በጥናት	O
በመረጋገጡ	O
ባለሀብቶች	O
በመስኩ	O
መሳተፍ	O
መጀመራቸው	O
ተገለጸ	O
፤	O
በአማራ	B-LOCATION
የቱሪዝም	O
እንቅስቃሴ	O
የሚፈለገውን	O
ያህል	O
አለመካሄድ	O
ተጠቆመ	O
።	O

የኦሮሚያ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
ንግድ	B-ORGANIZATION
፣	O
እንዱስትሪና	I-ORGANIZATION
ቱሪዝም	I-ORGANIZATION
ቢሮ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
አፈንዲ	B-PERSON
እብራሂም	I-PERSON
የአለም	O
ቱሪዝም	O
ቀን	O
ለ4ኛ	O
ጊዜ	O
በክልል	O
ደረጃ	O
ትናንት	O
በአምቦ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
በተከበረበት	O
ወቅት	O
እንደገለጹት	O
ቢሮው	O
ባለፉት	O
3	O
አመታት	O
400	O
ሺ	O
ብር	O
በሚበልጥ	O
ወጪ	O
በምስራቅ	B-LOCATION
ሸዋ	I-LOCATION
፣	O
አምቦ	B-LOCATION
፣	O
ምስራቅ	B-LOCATION
ወለጋና	I-LOCATION
እሉባቡር	B-LOCATION
ዞኖች	I-LOCATION
23	O
አዋጭነት	O
ያላቸውን	O
የቱሪስት	O
መስህቦች	O
አስጠንቷል	O
።	O

በመስኩ	O
ለመሳተፍ	O
ከጥናቱ	O
ወዲህም	O
10	O
ባለሀብቶች	O
ተመዝግበው	O
ስድስቱ	O
በላንጋኖ	B-LOCATION
ሃይቅ	O
ዙሪያ	O
የቱሪዝም	O
ግንባታ	O
መጀመራቸውን	O
አስታውቀዋል	O
።	O

ቀሪዎቹም	O
በወንጪ	B-LOCATION
፣	O
ሶርና	B-LOCATION
ወለጋ	B-LOCATION
ፏፏቴዎች	O
የመዝናኛና	O
የቱሪዝም	O
እንቅስቃሴ	O
ለማስፋፋት	O
ዝግጅታቸውን	O
እንዳጠናቀቁ	O
ሃላፊው	O
አስረድተው	O
፤	O
ባለሀብቶች	O
በመስኩ	O
ለመሰማራት	O
በሚያደርጉት	O
ጥረት	O
ቢሮው	O
አስፈላጊውን	O
ድጋፍ	O
እንደሚያደርግ	O
መግለጻቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በክልሉ	O
የፍ	B-LOCATION
ኡመር	I-LOCATION
ዋሻን	I-LOCATION
ጨምሮ	O
ለቱሪዝም	O
አገልግሎት	O
ከፍተኛ	O
የውጪ	O
ምንዛሪ	O
የሚያስገኙ	O
መስህበችና	O
ብርቅዬ	O
የዱር	O
እንስሳት	O
ቢኖሩም	O
የመንግስትም	O
ሆነ	O
የባለሀብቶች	O
ተሳትፎ	O
አናሳ	O
በመሆኑ	O
ቀደም	O
ሲል	O
በመስኩ	O
ውጤታማ	O
ስራ	O
አለመመዝገቡ	O
መገለጹ	O
ይታወሳል	O
።	O

በተመሳሳይ	O
ባለፉት	O
አመታት	O
በአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
የሚፈለገውን	O
ያህል	O
የቱሪዝም	O
እንቅስቃሴ	O
አለመካሄዱን	O
የክልሉ	O
ባህል	B-ORGANIZATION
ቱሪዝምና	I-ORGANIZATION
ማስታወቂያ	O
ቢሮ	O
አስታውቋል	O
።	O

በክልሉ	O
የአለም	O
ቱሪዝም	O
ቀን	O
ትናንት	O
ለ9ኛ	O
ጊዜ	O
በጣና	B-LOCATION
ደሴት	I-LOCATION
ገዳም	O
በተዘጋጀው	O
የሀገርህን	O
እወቅ	O
ጉዞ	O
ፕሮግራም	O
በተከበረበት	O
ወቅት	O
የቢሮው	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ታቦር	B-PERSON
ገብረመድህን	I-PERSON
እንደገለጹት	O
ክልሉ	O
የድንቅ	O
ቅርሶችና	O
የብሄር-ብሄረሰቦች	O
ቁሳው	O
እባህል	O
ባለቤት	O
ቢሆንም	O
የተፈለገውን	O
ያህል	O
የቱሪዝም	O
ተግባሮች	O
አልተከናወኑም	O
።	O

ምክንያቱም	O
የቅርስ	O
አያያዝ	O
ጉድለትና	O
ዘረፋ	O
፣	O
የቅርስ	O
ቦታዎች	O
የውበት	O
ደረጃ	O
መቀነስ	O
፣	O
የተሟላ	O
የጎብኝዎች	O
አገልግሎት	O
አለመኖር	O
፣	O
ህገ-ወጥ	O
አስጎብኝዎች	O
መስፋፋት	O
ለእንቅስቃሴው	O
መዳከም	O
ተጠቃሽ	O
ምክንያቶች	O
እንደሆኑ	O
ተናግረዋል	O
።	O

እንዲሁም	O
በሀገር	O
አቀፍ	O
ደረጃ	O
የቱሪዝም	O
ፖሊሲ	O
ተቀርጾና	O
ክልላዊ	O
ደንብና	O
መመሪያ	O
ወጥቶ	O
ስራ	O
ላይ	O
አለማዋል	O
ተጨማሪ	O
ምክንያቶች	O
እንደሆኑ	O
አመልክተዋል	O
።	O

በጉዞ	O
ፕሮግራሙም	O
በክልሉ	O
ከሚገኙ	O
መንግስታዊ	O
መስሪያ	O
ቤቶች	O
የተውጣጡ	O
የስራ	O
ሃላፊዎች	O
፣	O
ጥሪ	O
የተደረገላቸው	O
እንግዶችና	O
የተለያዩ	O
የሀብረተሰብ	O
ክፍሎች	O
መሳተፋቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በተባበሩት	B-ORGANIZATION
መንግስታት	I-ORGANIZATION
የትምህርት	I-ORGANIZATION
ሳይንስና	I-ORGANIZATION
ባህል	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
/ዩኬስኮ/	B-ORGANIZATION
በአለም	O
ቅርስነት	O
ከተመዘገቡት	O
ሰባት	O
መስህቦች	O
3ቱ	O
በአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
እንደሚገኙ	O
ይታወቃል	O
።	O

በጋምቤላ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
በአራት	O
ወረዳዎች	O
የሚገኙ	O
37	O
የ1ኛ	O
ደረጃ	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
በወንዞች	O
ሙላት	O
ሳቢያ	O
ዘንድሮ	O
ዘግይተው	O
ትምህርት	O
እንደሚጀምሩ	O
የክልሉ	O
ትምህርት	O
ቢሮ	O
አስታወቀ	O
።	O

በቢሮው	O
የ1ኛ	O
ደረጃ	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
ልዩ	O
ኤክስፐርት	O
አቶ	O
ኡቻላ	B-PERSON
ኦልሮ	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
በክልሉ	O
ከመስከረም	O
8	O
ጀምሮ	O
ትምህርት	O
የተጀመረ	O
ቢሆንም	O
በጂካዋ	B-LOCATION
፣	O
ጆር	B-LOCATION
፣	O
አኮቦና	B-LOCATION
እታንግ	B-LOCATION
ወረዳዎች	O
ወንዞች	O
በመሙላታቸው	O
ትምህርት	O
የሚጀመርበት	O
ጊዜ	O
እስከ	O
ታህሳስ	O
ወር	O
ሊዘገይ	O
ይችላል	O
።	O

በአሁኑ	O
ወቅት	O
በየወረዳዎቹ	O
የሚፈሱት	O
የጊሎ	B-LOCATION
፣	O
ባሮና	B-LOCATION
አኮቦ	B-LOCATION
ወንዞች	O
ከመጠን	O
በላይ	O
ሞልተው	O
መንገዶችን	O
በመዝጋታቸው	O
ከ11ሺ	O
ያላነሱ	O
ተማሪዎችና	O
250	O
መምህራን	O
ስራ	O
መስተጓጎሉን	O
ልዩ	O
ኤክስፐርቱ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

የክልሉ	O
ትምህርት	O
ቢሮ	O
የትምህርት	O
ፕሮግራምና	O
ሱፐርቪዥን	O
መምሪያ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ኡመድ	B-PERSON
ኡማን	I-PERSON
በበኩላቸው	O
ቢሮው	O
በአብዛኞቹ	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
ትምህርቱን	O
ለማስጀመር	O
ለመምህራኑና	O
ተማሪዎች	O
ማጓጓዣ	O
ሁለት	O
ጀልባዎች	O
እንደሚያዘጋጁ	O
ገልጸዋል	O
።	O

የመንገድ	O
ችግር	O
በሌለባቸው	O
አካባቢዎችም	O
መምህራንና	O
ተማሪዎችም	O
በተገቢው	O
ሁኔታ	O
የመማር	O
ማስተማሩን	O
ሂደት	O
እንዲጀምሩ	O
ለማድረግ	O
ቢሮው	O
የቅርብ	O
ክትትል	O
እያደረገ	O
መሆኑን	O
ከሃላፊው	O
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

በትግራይ	B-LOCATION
ምእራባዊ	B-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ላእላይ	B-LOCATION
አዲያቦና	I-LOCATION
ታህታይ	B-LOCATION
አዲያቦ	I-LOCATION
ወረዳዎች	I-LOCATION
በመኸር	O
እርሻ	O
860	O
ሄክታር	O
መሬት	O
ሳይታረስ	O
መቅረቱን	O
የየወረዳዎቹ	O
አርሶ	O
አደሮች	O
አመለከቱ	O
፤	O
የዞኑ	O
ልማትና	O
ተሀድሶ	O
ድርጅት	O
ፈንጂዎቹን	O
ለማእዳት	O
እየጣርኩ	O
ነው	O
ይላል	O
።	O

የየወረዳዎቹ	O
አርሶ	O
አደሮች	O
በተወካዮቻቸው	O
አማካኝነት	O
ሰሞኑን	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
ማረስ	O
ያልቻሉት	O
የሻእቢያ	O
ወታደሮች	O
ቀብሯቸው	O
በሄዱት	O
ፈንጂዎች	O
የእርሻ	O
መሬቱ	O
በመታጠሩ	O
ነው	O
።	O

በመሆኑም	O
በወረዳዎቹ	O
ስድስት	O
የገጠር	O
ቀበሌዎች	O
የሚገኙ	O
28ሺ	O
አርሶ	O
አደሮች	O
መሬታቸውን	O
ማልማትና	O
ከብቶቻቸውን	O
ለግጦሽ	O
ማሰማራት	O
እንዳልቻሉ	O
ጠቁመው	O
፤	O
የሚመለከተው	O
አካል	O
አካባቢያቸውን	O
ከፈንጂ	O
እንዲያጸዳላቸው	O
ተይቀዋል	O
።	O

የዞኑ	O
ልማትና	O
ተሀድሶ	O
ድርጅት	O
አስተባባሪ	O
መምህር	O
ሙሉአለም	B-PERSON
ገብረህይወት	I-PERSON
አካባቢዎቹን	O
ከፈንጂ	O
ለማእዳት	O
ባለፉት	O
ሀምሌና	O
ነሀሴ	O
ወራት	O
14	O
ወዶ	O
ዘማቾችን	O
በማሰልጠን	O
ወደ	O
ስፍራዎቹ	O
ማሰማራታቸውን	O
ተናግረዋል	O
።	O

ከፈንጂ	O
ማእዳት	O
በተጓዳኝም	O
በአካባቢዎቹ	O
ስለሚወሰዱ	O
ጥንቃቄዎች	O
ለ5	O
ሺ	O
174	O
ለሚሆኑ	O
ነዋሪዎች	O
ለ6	O
ሳምንታት	O
ትምህርት	O
መሰጠቱን	O
የጠቆሙት	O
አስተባባሪው	O
፤	O
ለዘለቄታው	O
መፍትሄም	O
መንግስታዊም	O
ሆኑ	O
መንግስታዊያልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
ድጋፍ	O
እንዲያደርጉ	O
ጠይቀዋል	O
።	O

በኤርትራ	B-LOCATION
ውስጥ	O
እየተጠናከረ	O
በመጣው	O
የሻእቢያ	O
መንግስት	O
የስለላመረብ	O
ህዝቡ	O
በጭንቀትና	O
በፍርሀት	O
ተውጦ	O
እንደሚገኝ	O
ስራቱን	O
ሸሽተው	O
በዛላንበሳ	B-LOCATION
በኩል	O
የመጡ	O
አንድ	O
አርትራዊ	O
ምሁር	O
አጋለጡ	O
።	O

የማስትሬት	O
ዲግሪ	O
ያላቸውና	O
በኤርትራ	B-LOCATION
ትምህርት	O
ሚኒስቴር	O
ጥናትና	O
ምርምር	O
የሰው	O
ሃይል	O
ማደራጃ	O
ባለሙያ	O
የነበሩት	O
አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
ደስታ	I-PERSON
ገብረመድሀን	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደተናገሩት	O
የኢሳያስ	B-PERSON
መንግስት	O
ህዝቡን	O
ክዷል	O
፤	O
አፈና	O
እና	O
ማስፈራራትን	O
አንግሷል	O
።	O

የኤርትራ	B-LOCATION
ህዝብና	O
ሰራዊት	O
ለውጥ	O
እንዲመጣ	O
ቢፈልጉም	O
አምባገነኑ	O
የኢሳያስ	B-PERSON
መንግስት	O
ነጻ	O
ፕሬስን	O
ማገዱን	O
፣	O
ጋዜጠኞችን	O
ማሰሩን	O
፣	O
የህዝቡን	O
ሰባዊና	O
ዴሞክራሲያዊ	O
መብቶች	O
መግፈፉን	O
እንደቀጠለበት	O
አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
አስረድተዋል	O
።	O

በተለይ	O
ኤርትራ	B-ORGANIZATION
ያጋጠሟትን	O
ችግሮች	O
ለመፍታት	O
የውይይት	O
መድረክ	O
ይፈጠር	O
ያሉ	O
15	O
ከፍተኛ	O
አመራሮች	O
መታሰራቸውንና	O
ለሀገሪቱ	O
ጠቃሚ	O
ናቸው	O
የሚሉትን	O
ሀሳብ	O
የሚያቀርቡ	O
ሰዎች	O
እየታፈኑ	O
መሆኑን	O
ኤርትራዊው	B-ORGANIZATION
አመልክተዋል	O
።	O

የአገሪቱ	O
አምራች	O
ሃይል	O
የሆነው	O
ወጣት	O
በብሄራዊ	O
ውትድርና	O
ሰበብ	O
ለእልቂት	O
መዳረጉን	O
የጠቀሱት	O
አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
፤	O
ስራቱ	O
በሚከተለው	O
እ	O
-	O
ፍትሃዊ	O
አካሄድ	O
የሀገሪቱን	O
እኮኖሚ	O
አዳሽቆ	O
ያለጎረቤት	O
እንዳስቀራት	O
አያይዘው	O
ተቁመዋል	O
።	O

አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
ደስታ	I-PERSON
በ1975	O
አ.ም	O
ከአዲስ	B-ORGANIZATION
አበባ	I-ORGANIZATION
ዩኒቨርስቲ	I-ORGANIZATION
የቢኤ	O
ዲግሪዎችን	O
ያገኙ	O
ሲሆን	O
ከዚያም	O
ወደ	O
ትግሉ	O
ሜዳ	O
ገብተው	O
እስከ	O
ነጻነት	O
ታግለው	O
ከ1984	O
እስከ	O
1990	O
በመምህራን	B-ORGANIZATION
ማሰልጠኛ	I-ORGANIZATION
ተቋም	I-ORGANIZATION
በመምህርነት	O
አገልግለዋል	O
።	O

ከእንግሊዝ	B-LOCATION
አገር	O
የማስትሬት	O
ዲግሪያቸውን	O
ካገኙ	O
በኋላም	O
በኤርትራ	B-LOCATION
ትምህርት	B-ORGANIZATION
ሚኒስቴር	I-ORGANIZATION
ጥናትና	B-ORGANIZATION
ምርምር	I-ORGANIZATION
የሰው	O
ሃይል	O
ማደራጃ	O
ባልደረባ	O
ሆነው	O
እስከ	O
መስከረም	O
16/	O
1994	O
አ.ም	O
በመስራት	O
ስራቱ	O
ከሚያደርሰው	O
አፈናና	O
በደል	O
ለማምለጥ	O
ሲሉ	O
ሰሞኑን	O
በዛላንበሳ	B-LOCATION
በኩል	O
ወደ	O
እትዮጵያ	B-LOCATION
መጥተዋል	O
።	O

በኤርትራ	B-LOCATION
ውስጥ	O
እየተጠናከረ	O
በመጣው	O
የሻእቢያ	B-LOCATION
መንግስት	O
የስለላ	O
መረብ	O
ህዝቡ	O
በጭንቀትና	O
በፍርሀት	O
ተውጦ	O
እንደሚገኝ	O
ስራቱን	O
ሸሽተው	O
በዛላንበሳ	B-LOCATION
በኩል	O
የመጡ	O
አንድ	O
አርትራዊ	B-LOCATION
ምሁር	O
አጋለጡ	O
።	O

የማስትሬት	O
ዲግሪ	O
ያላቸውና	O
በኤርትራ	B-LOCATION
ትምህርት	B-ORGANIZATION
ሚኒስቴር	I-ORGANIZATION
ትናትና	O
ምርምር	O
የሰው	O
ሃይል	O
ማደራጃ	O
ባለሙያ	O
የነበሩት	O
አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
ደስታ	I-PERSON
ገብረመድሀን	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደተናገሩት	O
የኢሳያስ	B-PERSON
መንግስት	O
ህዝቡን	O
ክዷል	O
፤	O
አፈና	O
እና	O
ማስፈራራትን	O
አንግሷል	O
።	O

የኤርትራ	B-LOCATION
ህዝብና	O
ሰራዊት	O
ለውጥ	O
እንዲመጣ	O
ቢፈልጉም	O
አምባገነኑ	O
የኢሳያስ	B-PERSON
መንግስት	O
ነጻ	O
ፕሬስን	O
ማገዱን	O
፣	O
ጋዜጠኞችን	O
ማሰሩን	O
፣	O
የህዝቡን	O
ሰባዊና	O
ዴሞክራሲያዊ	O
መብቶች	O
መግፈፉን	O
እንደቀጠለበት	O
አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
አስረድተዋል	O
።	O

በተለይ	O
ኤርትራ	B-LOCATION
ያጋጠሟትን	O
ችግሮች	O
ለመፍታት	O
የውይይት	O
መድረክ	O
ይፈጠር	O
ያሉ	O
15	O
ከፍተኛ	O
አመራሮች	O
መታሰራቸውንና	O
ለሀገሪቱ	O
ተቃሚ	O
ናቸው	O
የሚሉትን	O
ሀሳብ	O
የሚያቀርቡ	O
ሰዎች	O
እየታፈኑ	O
መሆኑን	O
አርትራዊው	O
አመልክተዋል	O
።	O

የአገሪቱ	O
አምራች	O
ሃይል	O
የሆነው	O
ወጣት	O
በብሄራዊ	O
ውትድርና	O
ሰበብ	O
ለእልቂት	O
መዳረጉን	O
የጠቀሱት	O
አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
፤	O
ስራቱ	O
በሚከተለው	O
እ	O
-	O
ፍትሃዊ	O
አካሄድ	O
የሀገሪቱን	O
እኮኖሚ	O
አዳሽቆ	O
ያለጎረቤት	O
እንዳስቀራት	O
አያይዘው	O
ተቁመዋል	O
።	O

አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
ደስታ	I-PERSON
በ1975	O
አ.ም	O
ከአዲስ	B-ORGANIZATION
አበባ	I-ORGANIZATION
ዩኒቨርስቲ	I-ORGANIZATION
የቢኤ	O
ዲግሪዎችን	O
ያገኙ	O
ሲሆን	O
ከዚያም	O
ወደ	O
ትግሉ	O
ሜዳ	O
ገብተው	O
እስከ	O
ነጻነት	O
ታግለው	O
ከ1984	O
እስከ	O
1990	O
በመምህራን	O
ማሰልጠኛ	O
ተቋም	O
በመምህርነት	O
አገልግለዋል	O
።	O

ከእንግሊዝ	B-LOCATION
አገር	O
የማስትሬት	O
ዲግሪያቸውን	O
ካገኙ	O
በኋላም	O
በኤርትራ	B-LOCATION
ትምህርት	B-ORGANIZATION
ሚኒስቴር	I-ORGANIZATION
ጥናትና	B-ORGANIZATION
ምርምር	I-ORGANIZATION
የሰው	O
ሃይል	O
ማደራጃ	O
ባልደረባ	O
ሆነው	O
እስከ	O
መስከረም	O
16/	O
1994	O
አ.ም	O
በመስራት	O
ስራቱ	O
ከሚያደርሰው	O
አፈናና	O
በደል	O
ለማምለጥ	O
ሲሉ	O
ሰሞኑን	O
በዛላንበሳ	B-LOCATION
በኩል	O
ወደ	O
እትዮጵያ	B-LOCATION
መጥተዋል	O
።	O

በአፋር	B-LOCATION
ክልል	O
በአጭር	O
ጊዜ	O
ከሳምባ	O
በሽታ	O
ሊፈወስ	O
የሚያስችል	O
"	O
ዶትስ	O
"	O
የተባለ	O
ዘመናዊ	O
የህክምና	O
አሰጣጥ	O
መጀመሩን	O
የክልሉ	O
ጤና	B-ORGANIZATION
ቢሮ	I-ORGANIZATION
አስታወቀ	O
።	O

በቢሮው	O
የተላላፊ	O
በሽታዎች	O
መከላከያና	O
መቆጣጠሪያ	O
መምሪያ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
አህመዲን	B-PERSON
ሃጂዋሴ	I-PERSON
ዛሬ	O
እንዳስታወቁት	O
ከያዝነው	O
ወር	O
አጋማሽ	O
ጀምሮ	O
የተጀመረው	O
ይኸው	O
ህክምና	O
ቀደም	O
ሲል	O
ለአንድ	O
በሽተኛ	O
ከ1	O
አመት	O
እስከ	O
1	O
አመት	O
ተኩል	O
ይሰጥ	O
የነበረውን	O
ህክምና	O
ወደ	O
6	O
ወር	O
ዝቅ	O
ያደርገዋል	O
።	O

ፕሮግራሙ	O
ለጊዜው	O
በዞን	B-LOCATION
1	I-LOCATION
እና	O
ዞን	O
3	O
የዱብቲ	B-LOCATION
እና	O
የናሽናል	B-ORGANIZATION
ሆስፒታሎችን	I-ORGANIZATION
ጨምሮ	O
በአይሳኢታ	B-LOCATION
፣	O
ገዋኔ	B-LOCATION
፣	O
መልካወረርና	B-LOCATION
አዋሽ	I-LOCATION
7	I-LOCATION
ኪሎ	O
ጤና	O
ታቢያዎች	O
መጀመሩን	O
ገልጸው	O
፤	O
ህክምናውን	O
የሚሰጡ	O
እና	O
በመስኩ	O
የሰለጠኑ	O
ከ100	O
በላይ	O
የጤና	O
ባለሙያዎች	O
መሰማራታቸውን	O
አስረድተዋል	O
።	O

በቀጣይ	O
በቂ	O
ባለሙያዎች	O
በማሰልጠን	O
እና	O
ተጨማሪ	O
መድሃኒት	O
በማስመጣት	O
በሁሉም	O
ዞኖች	O
ፕሮግራም	O
እንደሚስፋፋ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

ፕሮግራሙን	O
በክልሉ	O
ለማስጀመር	O
ታቅዶ	O
የነበረው	O
ባለፈው	O
አመት	O
ቢሆንም	O
በወቅቱ	O
መድሃኒት	O
ባለመኖሩ	O
ሊጀመር	O
ያለመቻሉን	O
አስታውሰው	O
፤	O
ባሁኑ	O
ጊዜ	O
ከጤና	B-ORGANIZATION
ጥበቃ	I-ORGANIZATION
ሚኒስቴር	I-ORGANIZATION
ፕሮግራሙን	O
ለማስጀመር	O
የሚያስችል	O
መድሃኒት	O
መላኩን	O
ተናግረዋል	O
።	O

በክልሉ	O
ያሉትን	O
የሳምባ	O
ነቀርሳ	O
በሽተኞች	O
ቁጥር	O
ለማወቅ	O
የሚያስችል	O
ጥናት	O
ባይካሄድም	O
በሽታው	O
በክልሉ	O
ከወባ	O
ቀጥሎ	O
በገዳይነቱ	O
በ2ኛ	O
ደረጃ	O
ላይ	O
እንደሚገኝ	O
ገልጸው	O
፤	O
ይሄ	O
ህክምና	O
የበሽታውን	O
ስርጭት	O
በከፍተኛ	O
ደረጃ	O
እንደሚቀንሰው	O
አመልክተዋል	O
።	O

በአፍሪካ	B-LOCATION
በያመቱ	O
የ100ሺ	O
ሰዎችን	O
ህይወት	O
እንደሚቀጥፍ	O
የሚነገርለትን	O
የእንቅልፍ	O
በሽታ	O
በመከላከል	O
ላይ	O
ያነጣጠረ	O
የአለም	O
ሳይንቲስቶች	O
ስብሰባ	O
ትናንት	O
በምእራብ	B-LOCATION
አፍሪካዊቷ	I-LOCATION
አገር	O
ቡርኪናፋሶ	B-LOCATION
ተጀመረ	O
።	O

ቢቢሲ	B-ORGANIZATION
እንደዘገበው	O
ስብሰባው	O
በህክምናው	O
"አፍሪካን	B-LOCATION
ትራይፓኖሶሚያስስ"	O
በመባል	O
በሚታወቀው	O
"ጸጸ"	O
የቆላ	O
ዝንብ	O
የሚተላለፈውን	O
በተለምዶ	O
የእንቅልፍ	O
በሽታ	O
የሚባለውን	O
ጨርሶ	O
ለማጥፋት	O
በአለም	O
የመድሃኒት	O
ኩባንያዎች	O
የሚደገፍ	O
ዘመቻ	O
በመላው	O
አፍሪካ	B-LOCATION
ለማካሄድ	O
መርሀ-ግብር	O
ይቀይሳል	O
።	O

አዲስ	O
በተቋቋመው	O
የአፍሪካ	B-ORGANIZATION
ሀብረት	I-ORGANIZATION
ስር	O
ለሚካሄደው	O
የእንቅልፍ	O
በሽታ	O
መከላከያ	O
ዘመቻ	O
መርሀ-ግብር	O
ለመንደፍ	O
የተሰበሰቡ	O
ከ300	O
በላይ	O
ሳይንቲስቶችና	O
ሉካን	O
ከግዙፉ	O
የመድሃኒት	O
ኩባንያ	O
አቬንቲስ	O
ነጻ	O
መድሃኒት	O
ቢያገኙም	O
መድሃኒቱ	O
በቂ	O
አይደለም	O
እያሉ	O
ነው	O
።	O

ሳይንቲስቶቹ	O
በሽታውን	O
የሚያመጣውን	O
የቆላ	O
ዝንብ	O
ለአንዴና	O
ለመጨረሻ	O
ጊዜ	O
ህዝባዊ	O
ዘመቻን	O
እንደሚፈልጉና	O
ለዚህም	O
ስኬታማነት	O
ስብሰባው	O
የገንዘብ	O
ድጋፍ	O
ያገኛል	O
ተብሎም	O
ይጠበቃል	O
።	O

በአለም	B-ORGANIZATION
የጤና	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
የእንቅልፍ	O
በሽታ	O
መምሪያ	O
ሃላፊ	O
ዶክተር	O
ጂን	B-PERSON
ጃኒን	I-PERSON
እንደሚሉት	O
በሽታውን	O
የሚቀጥሉት	O
አምስትና	O
አስር	O
አመታት	O
አፍሪካ	B-LOCATION
ለማጥፋት	O
በየአመቱ	O
ከ30	O
ሚሊየን	O
ዶላር	O
በላይ	O
ገንዘብ	O
ያስፈልጋል	O
።	O

ይሁን	O
እንጂ	O
ጉዳዩ	O
የገንዘብ	O
ትያቄ	O
ብቻ	O
አይደለም	O
የሚሉት	O
ዶክተር	O
ጃኒን	B-PERSON
በመስክ	O
ለሚካሄደው	O
ሰፊ	O
ህዝባዊ	O
ስራ	O
የሚፈለገው	O
ፖለቲካዊ	O
ፈቃደኝነት	O
መሆኑንና	O
ለዚህም	O
የአፍሪካው	B-ORGANIZATION
ሀብረት	I-ORGANIZATION
እየተቃረበ	O
መሆኑ	O
እንደሚያስደስታቸው	O
ገልጸዋል	O
።	O

በገጠር	O
አካባቢ	O
በበሽታው	O
ላይ	O
የተደረጉ	O
ጥናቶች	O
ባለመኖራቸው	O
ትክክለኛ	O
ቁጥራቸው	O
ባይታወቅም	O
ከሰሀራ	B-LOCATION
በታች	O
ባሉ	O
አገሮች	I-LOCATION
ግማሽ	O
ሚሊየን	O
ያህል	O
ሰዎች	O
በበሽታው	O
እንደተያዙ	O
የአለም	B-ORGANIZATION
ጤና	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
ግምት	O
እንደሚያመለክት	O
ቢቢሲን	B-ORGANIZATION
ጠቅሶ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

አሸባሪነትን	O
በአለማቀፍ	O
ደረጃ	O
ለመዋጋት	O
በሚደረገው	O
ሂደት	O
የዩኤስ	B-LOCATION
አሜሪካና	I-LOCATION
የፈረንሳይ	B-LOCATION
የባህር	B-ORGANIZATION
ሃይል	I-ORGANIZATION
መርከቦች	O
በምስራቅ	B-LOCATION
አፍሪካ	I-LOCATION
ዳርቻ	O
የተጠናከረ	O
ጥበቃ	O
እያደረጉ	O
መሆኑን	O
ኤኤፍፒ	B-ORGANIZATION
አመለከተ	O
።	O

ኤኤፍፒ	B-ORGANIZATION
የኬንያ	B-ORGANIZATION
ባህር	I-ORGANIZATION
ሃይልን	I-ORGANIZATION
በምንጭነት	O
ጠቅሶ	O
እንደዘገበው	O
፤	O
የአሜሪካና	B-LOCATION
የፈረንሳይ	B-LOCATION
ባህር	O
ሃይል	O
የቅኝት	O
መርከቦች	O
3ሺ	O
300	O
ኪሎ	O
ሜትር	O
የሶማሊያ	B-LOCATION
የባህር	I-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
ላይ	O
ጥብቅ	O
ቁጥጥር	O
እያደረጉ	O
ናቸው	O
።	O

በአካባቢው	O
እየተስፋፋ	O
ባለው	O
የአሳ	B-ORGANIZATION
ልማት	I-ORGANIZATION
እንዱስትሪ	I-ORGANIZATION
አሸባሪዎች	O
ሊጠናከሩ	O
ይችላል	O
ከሚል	O
እምነት	O
ቅኝቱ	O
መጠናከሩንና	O
ለዚህም	O
በጅቡቲ	B-LOCATION
የሚገኙ	O
ሁለት	O
የፈረንሳይ	B-LOCATION
ባህር	O
ሃይል	O
መርከቦች	O
ከአሜሪካ	B-LOCATION
መርከቦች	O
ጋ	O
በመቀናጀት	O
የባህር	O
ጠረፉ	O
እየጠበቁ	O
እንደሚገኙ	O
ዘገባው	O
አመልክቷል	O
።	O

በአብዛኛው	O
ከደቡብ	B-LOCATION
አሜሪካ	I-LOCATION
፣	O
ምስራቅ	B-LOCATION
አውሮፓና	I-LOCATION
ደቡብ	B-LOCATION
እስያ	I-LOCATION
የመጡ	O
300	O
የውጭ	O
አገር	O
አሳ	O
አጥማጅ	O
መርከቦች	O
በባህር	O
ዳርቻው	O
እንደሚንቀሳቀሱ	O
ኤኤፍፒ	B-ORGANIZATION
አመልክቷል	O
።	O

በሶማሊያ	B-LOCATION
የባህር	I-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
በሚካሄደው	O
ህገ-ወጥ	O
አሳ	O
ማስገር	O
እንቅስቃሴ	O
አንዳንድ	O
ኩባንያዎች	O
ከአሸባሪዎች	O
ጋ	O
ግንኙነት	O
ሊኖራቸው	O
እንደሚችል	O
መጠርጠሩን	O
የኤኤፍፒ	B-ORGANIZATION
ዘገባን	O
ተቅሶ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
እንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በኢትዮጵያ	B-LOCATION
ቀይ	O
መስቀል	O
ማሀበር	O
የባሌ	B-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ቅርንጫፍ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
ከአለምቀይ	B-ORGANIZATION
መስቀልና	I-ORGANIZATION
ቀይ	O
ጨረቃ	I-ORGANIZATION
ማሀበራት	O
ጋር	O
በመተባበር	O
ኬ	O
3-	O
20	O
አመታት	O
የተጠፋፉ	O
52	O
ቤተሰቦችን	O
በአንድ	O
አመት	O
ውስጥ	O
ማገናኘቱን	O
አስታወቄ	O
።	O

የቅርንጫፉ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ካሳሁን	B-PERSON
ሃብተማርያም	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገሌጹት	O
ማሀበሩ	O
ካለፈው	O
አመት	O
መስከረም	O
ጀምሮ	O
እስኬ	O
ትናንት	O
ድረስ	O
በደብዳቤ	O
ያገናኛቸው	O
ቤተሰቦች	O
በጦርነት	O
፣	O
በድርቅና	O
በስደት	O
ምክንያት	O
የተለያዩ	O
ናቸው	O
።	O

ስህፈት	O
ቤቱ	O
ካገናኛቸው	O
ቤተሰቦች	O
መካከል	O
22	O
ከሀገር	O
ውስጥ	O
ሲሆን	O
30ዎቹ	O
በኤርትራ	B-LOCATION
፣	O
ሶማሊያ	B-LOCATION
፣	O
ኬንያ	B-LOCATION
፣	O
ጅቡቲ	B-LOCATION
፣	O
የመንና	B-LOCATION
አሜሪካ	B-LOCATION
የሚኖሩ	O
መሆናቸውን	O
ሃላፊው	O
አስረድተዋል	O
።	O

ጽህፈት	O
ቤቱ	O
የአሁኖቹን	O
ሳይጨምር	O
ከ1986	O
አ.ም	O
ጀምሮ	O
እስኬ	O
ካቻምና	O
ድረስ	O
835	O
የተጠፋፉ	O
ቤተሰቦችን	O
በአውሮፓ	B-LOCATION
፣	O
አሜሪካ	B-LOCATION
አፍሪካና	B-LOCATION
ኢስያ	B-LOCATION
አህጉራት	O
ከሚኖሩ	O
ወገኖች	O
ጋር	O
ማገናኘቱን	O
ገልጸዋል	O
።	O

ከጎባ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
ቀበሌ	O
03	O
ነዋሪዎች	O
መካከል	O
ሼህ	O
ኢንድሪስ	B-PERSON
መሀመድ	I-PERSON
በሰጡት	O
አስተያየት	O
ሞቷል	O
ተብሎ	O
ከ6	O
ወራት	O
በፊት	O
የተረዱት	O
የልጃቸውን	O
አድራሻ	O
በማሀበሩ	O
በኩል	O
ማግኘታቸው	O
እንዳስደሰታቸው	O
ተናግረዋል	O
።	O

ኢትዮጵያ	B-LOCATION
ወዴ	O
ነጻ	O
የገበያ	O
ኢኮኖሚ	O
ከገባችበት	O
ከ1984	O
ጀምሮ	O
ኢስኬ	O
1991	O
ባለው	O
ጊዜ	O
የኢንዱስትሪው	O
ዘርፍ	O
በአማካይ	O
በአመት	O
5	O
በመቶ	O
አማካይ	O
እድገት	O
ማሳየቱን	O
የንግድና	B-ORGANIZATION
ኢንዱስትሪ	I-ORGANIZATION
ሚኒስቴር	I-ORGANIZATION
አስታወቄ	O
።	O

የሚኒስቴሩ	O
ህዝብ	O
ግንኙነት	O
ክፍል	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ኢንደገለጸው	O
በእነዚህ	O
አመታት	O
የተወሰዱ	O
የፖሊሲና	O
አስተዳደራዊ	O
ኢርምጃዎች	O
በተለይም	O
የነጻ	O
ገበያ	O
አመራርን	O
ማስተዋወቅ	O
፣	O
አዲስ	B-LOCATION
የኢንቨስትመንት	O
ህግን	O
ስራ	O
ላይ	O
ማዋል	O
፣	O
በአገልግሎት	O
ሰጪ	O
ኢንዱስትሪዎች	O
የተደረገው	O
ተሀድሶና	O
የግብርና	O
ታሪፍ	O
አሰራር	O
ማሻሻያዎች	O
ለእድገቱ	O
ከፍተኛ	O
አስተዋእኦ	O
አድርገዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
በ1984	O
አ.ም	O
ከአገሪቱ	O
ጠቅላላ	O
የውስጥ	O
ምርት	O
4	O
ነጥብ	O
8	O
በመቶው	O
የነበረው	O
የዘርፉ	O
ድርሻ	O
በ1991	O
አ.ም	O
6	O
ነጥብ	O
66	O
መድረሱን	O
ክፍሉ	O
አመልክቷል	O
።	O

ኢንዴ	O
ህዝብ	O
ግንኙነት	O
ክፍሉ	O
ገለጻ	O
ለአገሪቱ	O
የኢንዱስትሪ	O
ዘርፍ	O
እድገት	O
ከፍተኛ	O
አስተዋእኦ	O
ያበረከተው	O
በተለይም	O
የግሉ	O
የኢንዱስትሪ	O
ድርሻ	O
እድገት	O
በማሳየቱ	O
ነው	O
።	O

ከዚህ	O
አንጻር	O
በ1984	O
አ.ም	O
2	O
ነጥብ	O
1	O
በመቶ	O
የነበሩት	O
ተቅላላ	O
የግሉ	O
መካከለኛና	O
ከፍተኛ	O
ኢንዱስትሪዎች	O
ከሰባት	O
አመታት	O
በኋላ	O
62	O
ነጥብ	O
7	O
በመቶ	O
መድረሳቸው	O
ተመልክቷል	O
።	O

በኢንዱስትሪው	O
ዘርፍ	O
ከተሰማራው	O
የሰው	O
ሃይል	O
ውስጥ	O
ከግል	O
ዘረፍ	O
መስፋፋት	O
ጋር	O
በግል	O
ድርጅቶች	O
የተቀጠሩ	O
የሰራተኞች	O
ቁጥርም	O
ተመጣጣኝ	O
እድገት	O
ማሳየቱን	O
ክፍሉ	O
ተቅሷል	O
።	O

በመሆኑም	O
ከጠቅላላው	O
1	O
ነጥብ	O
5	O
በመቶ	O
የነበረው	O
በ1984	O
የግሉ	O
የኢንዱስትሪ	O
ዘርፍ	O
የስራ	O
ሃይል	O
በመካከለኛና	O
ከፍተኛ	O
ኢንዱስትሪዎች	O
ብቻ	O
36	O
በመቶ	O
መድረሱን	O
ህዝብ	O
ግንኙነት	O
ክፍል	O
ገልጿል	O
።	O

ይሁንእንጂ	O
በአገሪቱ	O
ያለው	O
የኢንዱስትሪው	O
ዘርፍ	O
ከእለት	O
ተእለት	O
አሰራር	O
ግድፈቶች	O
ጀምሮ	O
ከጠቅላላው	O
ከአገሪቱ	O
አለማደግ	O
ጋር	O
የተያያዙ	O
በርካታ	O
ችግሮችን	O
በመጋፈጥ	O
ላይ	O
መሆኑን	O
አስረድቷል	O
።	O

በተለይም	O
ተገቢ	O
የኢንዱስትሪ	O
ፖሊስ	O
አለመኖር	O
፣	O
የትራንስፖርትና	O
መገናኛ	O
ኢንዲሁም	O
የሃይል	O
እጥረትና	O
የመሳሰሉት	O
የመሰረተ	O
ልማት	O
አውታሮች	O
ችግሮች	O
፣	O
ዝቅተኛ	O
የአስተዳደር	O
አቅም	O
፣	O
የሰለጠኔ	O
የሰው	O
ሃይል	O
እና	O
የገንዘብ	O
እጥረት	O
የዘርፉ	O
ዋና	O
ዋና	O
ችግሮች	O
እንደሆኑ	O
ተጠቁሟል	O
።	O

ሆኖም	O
ምቹ	O
ፖሊስና	O
አጠቃላይ	O
ማሻሻያ	O
ፕሮግራሞችን	O
ማዘጋጀትን	O
ጨምሮ	O
የዘርፉን	O
ቀጣይነት	O
ያለው	O
እድገት	O
ለማበረታታት	O
በርካታ	O
እርምጃዎች	O
በመውሰድ	O
ላይ	O
መሆናቸው	O
ተገልጿል	O
።	O

በኢትዮጵያ	B-LOCATION
ማእከላዊ	O
የስታትስቲክስ	B-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
ባለፈው	O
አመት	O
የተዘጋጀው	O
የ1991	O
መረጃ	O
እንዳመለከተው	O
በአገሪቱ	O
93	O
ሺ	O
680	O
ሰራተኞች	O
ያሏቸው	O
779	O
መካከለኛና	O
ከፍተኛ	O
ኢንዲስትሪዎች	O
ይገኛሉ	O
።	O

በቤንሻንጉል	B-LOCATION
ጉሙዝ	I-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
የሚገኙ	O
አረጋውያን	B-ORGANIZATION
ተደራጅተው	O
ራሳቸውን	O
የሚረዱበት	O
ክልል	O
አቀፍ	O
ማሀበር	I-ORGANIZATION
መሰረቱ	O
።	O

በአሶሳ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
ከትላንት	O
በስቲያ	O
በተካሄደው	O
የክልሉ	O
አረጋውያን	O
ማሀበር	O
ምስረታ	O
ጉባኤ	O
ላይ	O
እንደተገለጸው	O
፤	O
ማሀበሩ	O
የተቋቋመው	O
የአረጋውያን	O
ማሀበራዊና	O
፣	O
ኢኮኖሚያዊ	O
ችግሮቹን	O
ለማቃለል	O
ነው	O
።	O

በክልሉ	O
አደጋ	O
መከላከል	O
ሰራተኛና	O
ማሀበራዊ	O
ጉዳይ	O
ቢሮ	O
የሰራተኛና	O
ማሀበራዊ	O
ቡድን	O
መሪ	O
አቶ	O
መስፍን	B-PERSON
በቀለ	I-PERSON
በዚሁ	O
የምስረታ	O
ጉባኤ	O
ላይ	O
እንዳሉት	O
ማሀበሩ	O
ከሶስቱም	O
ዞኖችና	O
፣	O
ከሁለት	O
ልዩ	O
ወረዳዎች	O
በተውጣጡ	O
14	O
አባላትና	O
ዘጠኝ	O
ስራ	O
አስፈጻሚዎች	O
መዋቀሩን	O
አስረድተዋል	O
።	O

ዘንድሮ	O
ስራውን	O
ለሚጀምረው	O
ለዚሁ	O
ኮሚቴ	O
ስራ	O
ማከናወኛ	O
ቢሮው	O
የ30	O
ሺ	O
ብር	O
ድጋፍ	O
ማድረጉን	O
የገለጹት	O
ቡድን	O
መሪው	O
የአረጋውያኑን	O
ገቢ	O
ለማጎለበት	O
አንደ	O
መቶ	O
ሄክታር	O
መሬትን	O
እንዲያለሙ	O
እቅድ	O
መነደፉን	O
አስታውቀዋል	O
።	O

ለእርሻ	O
ስራ	O
ማከናወኛም	O
የግብርና	O
መሳሪያዎችን	O
ድጋፍ	O
ከክልሉ	O
ግብርና	O
ቢሮን	O
ኢንደሚጠይቁና	O
ቀሪውን	O
ወጪ	O
ከአባላቱ	O
መዋጮ	O
ለመሸፈን	O
እንደሚጥሩ	O
አስረድተዋል	O
።	O

በክልሉ	O
እድሜያቸው	O
ከ60	O
አመት	O
በላይ	O
የሚሆኑ	O
ከ21	O
ሺ	O
የሚበልጡ	O
አረጋውያን	O
መኖራቸውንና	O
ከእነሱም	O
ውስጥ	O
ከ10	O
ሺ	O
በላይ	O
የሚሆኑት	O
ሴት	O
አረጋውያን	O
ኢንደሆኑ	O
ከቢሮው	O
የተገኘው	O
መረጃን	O
ጠቅሶ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

ወዴ	O
ዩኒቨርሲቲ	B-ORGANIZATION
ያደገው	O
የጎንደር	B-ORGANIZATION
ህክምና	O
ሳይንስ	O
ኮሌጅ	O
አምና	O
እና	O
ዘንድሮ	O
በዲፕሎማ	O
ፕሮግራም	O
በከፈታቸው	O
የጤና	O
እና	O
ቢዝነስ	O
ፋካልቲዎች	O
በማታው	O
ፕሮግራም	O
ከ500	O
የሚበልጡ	O
ተማሪዎችን	O
ለመቀበል	O
ዝግጅቱን	O
ማጠናቀቁን	O
ገለጼ	O
።	O

የኮሌጁ	O
የተከታታይ	O
ትምህርት	O
አስተባባሪ	O
አቶ	O
ሰለሞን	O
መኮንን	O
ዛሬ	O
ኢንደገለጹት	O
ኮሌጁ	O
ከመደበኛ	O
ፕሮግራም	O
ባሻገር	O
በዲፕሎማ	O
ፕሮግራም	O
በተለይ	O
በቢዝነስ	O
ፋካልቲ	O
በአካውንቲንግ	O
፣	O
በቢዝነስ	O
፣	O
ማርኬቲንግ	O
፣	O
ማናጅመንትና	O
በኮምፒውተር	O
ስልጠና	O
350	O
ተማሪዎችን	O
ይቀበላል	O
።	O

እንዲሁም	O
ቀሪዎቹን	O
በጤና	O
ፋካልቲ	O
በፋርማሲና	O
ላብራቶሪ	O
ቴክኒሻን	O
በዲፕሎማ	O
እንደሚያስተምር	O
አስታውቀዋል	O
።	O

መንግስት	O
ኮሌጁን	O
ወዴ	O
ዩኒቨርስቲ	O
ለማሳደግ	O
ከነበረው	O
እኑ	O
ፍላጎት	O
በመነሳት	O
ባለፉት	O
ሁለት	O
አመታት	O
15	O
ሚሊየን	O
ብር	O
በላይ	O
በመመደብ	O
የማስፋፊያና	O
አዳዲስ	O
ግንባታዎችን	O
ማካሄዱን	O
ከአስተባባሪው	O
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

ዩኒቨርስቲው	O
በአመት	O
በቀንና	O
በማታ	O
ፕሮግራም	O
ከ1ሺ	O
800	O
የሚበልጡ	O
ተማሪዎችን	O
የማስተናገድ	O
አቅም	O
እንዳለው	O
ለማወቅ	O
መቻሉን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

ሀብረተሰቡ	O
ለብር	O
ኖቶች	O
ተገቢውን	O
የአያያዝ	O
ጥንቃቄ	O
እንዲያደርግና	O
ሀሰተኛ	O
ኖቶችን	O
ህጋዊ	O
ከሆኑት	O
ኖቶች	O
መለየት	O
እንዲችል	O
የኢትዮጵያ	B-ORGANIZATION
ብሄራዊ	O
ባንክ	I-ORGANIZATION
ፖስተር	O
አሳትሞ	O
ለስርጭት	O
ማዘጋጀቱን	O
አስታወቄ	O
።	O

ባንኩ	O
ስለብር	O
ኖቶች	O
ዋና	O
ዋና	O
ባህሪያትና	O
የአያያዝ	O
ጥንቃቄ	O
የተዘጋጄ	O
ፖስተር	O
አጭር	O
መግለጫ	O
በሚል	O
ዛሬ	O
ኢንዳሰራጨው	O
ይህ	O
አሰራር	O
የየትኛውም	O
አገር	O
ማእከላዊ	O
ባንክ	O
የሚጠቀምበት	O
አሰራር	O
ከመሆኑም	O
በላይ	O
ትምህርታዊ	O
ስርጭቱ	O
እና	O
ግንዛቤ	O
የመስጠቱ	O
ተግባር	O
በዚህ	O
ብቻ	O
የሚያበቃ	O
ሳይሆን	O
ቀጣይነት	O
ያለው	O
ነው	O
ብሏል	O
።	O

የፖስተሩ	O
ዋና	O
አላማ	O
ሀብረተሰቡ	O
ለገንዘብ	O
ኖቶች	O
አስፈላጊውን	O
ጥንቃቄና	O
ክብር	O
ሰጥቶ	O
የብር	O
ኖቶችን	O
በንጽህና	O
በመያዝ	O
ራሱን	O
ከአጭበርባሪዎች	O
ከመጠበቅ	O
አልፎ	O
አገሪቷ	O
ኖቶቹን	O
ለማሳተም	O
የምታወጣውን	O
ከፍተኛ	O
የውጭ	O
ምንዛሪ	O
በመቀነስ	O
ረገድ	O
ስተዋእኦ	O
ኢንዲያደርግ	O
ነው	O
ሲል	O
አመልክቷል	O
።	O

የተቀደዱ	O
የቆሻሹና	O
የተበላሹ	O
የብር	O
ኖቶች	O
ተመልሰው	O
በሀገሪቱ	O
ውስጥ	O
ለዝውውር	O
ስለማያገለግሉና	O
ከመወገድ	O
ሌላ	O
ጥቅምና	O
አማራጭ	O
ስለማይኖራቸው	O
ባንኩ	O
በምትካቸው	O
አዲስ	B-LOCATION
የብር	O
ኖቶች	O
ለማሳተም	O
ለተጨማሪ	O
የውጭ	O
ምንዛሪ	O
የሚዳረግ	O
መሆኑንም	O
ገልጿል	O
።	O

ሀብረተሰቡም	O
በውል	O
ተረድቶና	O
ተገንዝቦ	O
ለኖቶቹ	O
አያያዝ	O
ተገቢውን	O
ትኩረትና	O
ጥንቃቄ	O
ኢንዲያደርግ	O
ባንኩ	O
ማሳሰቡን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በፍትህ	O
አስተዳደር	O
ዘርፍ	O
ያለውን	O
ከፍተኛ	O
የሰለጠነ	O
የሰው	O
ሃይል	O
ችግር	O
ለማቃለል	O
መንግስት	O
ለአቅም	O
ግንባታ	O
ልዩ	O
ትኩረት	O
መስጠቱንና	O
በየክልሉ	O
የሚገኙ	O
ዩኒቨርስቲዎች	O
በዲግሪና	O
በዲፕሎማ	O
ደረጃ	O
የህግ	O
ትምህርት	O
ኢንዲሰጡ	O
እንደሚደረግ	O
የፍትህ	O
ሚኒስትር	O
ገለጹ	O
።	O

ሚኒስትሩ	O
አቶ	O
ወረደወልድ	B-PERSON
ወልዴ	I-PERSON
ሰሞኑን	O
እንደገለጹት	O
በፍትህ	O
ዘርፍ	O
ጎልተው	O
ከሚታዩት	O
በርካታ	O
ችግሮች	O
ቀዳሚው	O
የሰለጠኔ	O
የሰው	O
ሃይል	O
እጥረት	O
በመሆኑ	O
ይህንን	O
ችግር	O
ለመፍታት	O
ትኩረት	O
ይሰጣል	O
።	O

ከአዲስ	B-LOCATION
አበባ	B-ORGANIZATION
ዩኒቨርስቲ	I-ORGANIZATION
በየአመቱ	O
በህግ	O
የሚመረቀው	O
ውስን	O
የሰው	O
ሃይል	O
ችግሩን	O
ሊፈታው	O
ኢንደማይችልና	O
ያም	O
ሆኖ	O
የመንግስት	O
መስሪያ	O
ቤቶችና	O
የግሉ	O
ሴክተር	O
የሰው	O
ሃይሉን	O
እንደሚሻመት	O
ተቅሰው	O
፤	O
የሰለጠነ	O
የሰው	O
ሃይል	O
ከገበያ	O
በመቅጠር	O
ብቻ	O
ከመወሰን	O
ይልቅ	O
የኢትዮጵያ	B-ORGANIZATION
ሲቪል	O
ሰርቪስ	I-ORGANIZATION
ኮሌጅን	I-ORGANIZATION
ጨምሮ	O
በየክልሉ	B-ORGANIZATION
ያሉ	O
ዩኒቨርስቲዎች	I-ORGANIZATION
ባለሙያዎችን	O
በዲግሪ	O
ደረጃ	O
ለማስተማር	O
እቅድ	O
መያዛቸውን	O
አስረድተዋል	O
።	O

	O
አንዳንዶቹ	O
ዩኒቨርስቲዎች	O
ወደ	O
ተግባር	O
ኢየተሸጋገሩ	O
ነዊ	O
፣	O
ከዲግሪ	O
በፊትም	O
በዲፕሎማ	O
ደረጃ	O
ማሰልጠን	O
ጀምረዋል	O
	O
የሚሉት	O
የፍትህ	O
ሚኒስትሩ	O
፤	O
ከከፍተኛ	O
ትምህርት	O
ተቋማቱ	O
ጋር	O
ተቀናጅቶ	O
ለመስራት	O
መንግስት	O
የሰጠው	O
ልዩ	O
ትኩረት	O
በሂደት	O
ችግሩን	O
ያቃልለዋል	O
የሚል	O
እምነት	O
እንዳላቸው	O
አመልክተዋል	O
።	O

ባለፉት	O
10	O
አመታት	O
በፍትህ	O
ዘርፍ	O
ከቀድሞዎቹ	O
ስራቶች	O
የተወረሱትን	O
ችግሮች	O
መፍታት	O
ጨምሮ	O
ሀብረተሰቡ	O
የተሟላ	O
ፍትህ	O
እንዲያገኝ	O
ቀላል	O
የማይባል	O
ዘርፈ	O
ብዙ	O
ትረት	O
ቢደረግም	O
ሀብረተሰቡን	O
ኢንደሚፈልገው	O
ማርካት	O
አለመቻሉን	O
አቶ	O
ወረደወልድ	O
አስታውሰዋል	O
።	O

ስለዚህ	O
የመንግስት	O
ስልጣን	O
የያዘው	O
ኢሃዴግ	O
በተሃድሶ	O
ሂደት	O
የጨበጠው	O
ውጤት	O
ለውጤታማ	O
የፍትህ	O
አስተዳደር	O
ምቹ	O
መሆኑንም	O
አመልክተው	O
፤	O
ኢሃዴግ	B-ORGANIZATION
በተሃድሶ	O
ሂደቱ	O
ስለአገራችን	O
ስራት	O
አንድ	O
ወጥና	O
ግልእ	O
አመለካከት	O
መያዙ	O
ችግሮችን	O
ለመቅረፍ	O
በአንድ	O
ልብና	O
በአንድ	O
መንፈስ	O
መስራት	O
የሚያስችል	O
አመራርና	O
የሎጂስቲክ	O
ድጋፍ	O
ለመስጠት	O
ያስችላል	O
ብለዋል	O
።	O

ከዚህም	O
ሌላ	O
ወደታች	O
ወርዶ	O
የአስተሳሰብ	O
ለውጥ	O
ለማምጣት	O
፣	O
የስራ	O
ተነሳሽነት	O
ለመፍጠርና	O
ሀብረተሰቡም	O
ከፍትህ	O
ስለሚፈልገው	O
ነገር	O
አስተያየቱንም	O
ሆኔ	O
ቅሬታውን	O
በግልእ	O
ለማቅረብ	O
ተሃድሶው	O
ምቹ	O
ሁኔታ	O
ፈጥሯል	O
ሲሉ	O
ጨምረው	O
ገልጸዋል	O
።	O

በፍትህ	O
ስራቱ	O
ውስጥ	O
ያሉት	O
አካላትም	O
በህግ	O
የተሰጣቸው	O
ነጻነትና	O
የስራ	O
ሃላፊነት	O
ኢንደተጠበቄ	O
ሆኖ	O
ጥረታቸውን	O
በማቀናጀት	O
የሚፈለገውን	O
የተሟላ	O
ፍትህ	O
ለማስፈን	O
ትረት	O
ማድረግ	O
እንደሚጠበቅባቸው	O
ሚኒስትሩ	O
ማስገንዘባቸውን	O
ዛሬ	O
ለንባብ	O
የበቃው	O
አብዮታዊ	O
ዴሞክራሲ	O
ጋዜጣን	O
ጠቅሶ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
አደጋ	B-ORGANIZATION
መከላከልና	I-ORGANIZATION
ዝግጁነት	I-ORGANIZATION
ኮሚሽን	I-ORGANIZATION
በኢትዮጵያ	B-LOCATION
ከአሜሪካ	B-LOCATION
የክርስቲያን	B-ORGANIZATION
ህጻናት	I-ORGANIZATION
እርዳታ	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
/	O
ሲሲኤፍ	B-ORGANIZATION
/	O
ጋር	O
የ19	O
ሚሊየን	O
ብር	O
ዛሬ	O
የእርዳታ	O
ስምምነት	O
ተፈራረሜ	O
።	O

በኮሚሽኑ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
ዛሬ	O
ከድርጅቱ	O
ጋ	O
በተደረገው	O
ስምምነት	O
ኢንደተገለጸው	O
፤	O
ገጠሩን	O
ማእከል	O
ባደረገ	O
የህጻናትና	O
የቤተሰብ	O
ልማት	O
ፕሮጀክት	O
፤	O
በትምህርት	O
፣	O
በጤና	O
፣	O
በንጹህ	O
መጠጥ	O
ውሃ	O
አቅርቦትና	O
በምግብ	O
ዋስትና	O
ማረጋገጥ	O
ፕሮግራም	O
ላይ	O
ያተኮሬ	O
ነው	O
።	O

በስምምነቱ	O
ላይ	O
እንደተገለጸው	O
ፕሮጀክቱ	O
በሚቀጥሉት	O
አምስት	O
አመታት	O
በሰሜን	B-LOCATION
ሸዋ	I-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ባሶናወራና	B-LOCATION
ወረዳ	I-LOCATION
ስር	O
በሚገኙ	O
የቀይት	B-LOCATION
፣	O
ሙሽ	B-LOCATION
፣	O
ባቄሎ	B-LOCATION
፣	O
ጉዶበረት	B-LOCATION
ኢና	O
በደብረብርሃን	B-LOCATION
የሚኖሩ	O
10	O
ሺ	O
126	O
ነዋሪዎችን	O
ቀጥተኛ	O
ተጠቃሚ	O
ያደርጋል	O
።	O

በትምህርት	O
ዘርፍ	O
እድሜያቸው	O
ለትምህርት	O
ባልደረሱ	O
ህጻናት	O
የአጸደ	O
ህጻናት	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
ግንባታና	O
የውስጥ	O
ቁጣቁስ	O
ማሟላት	O
፣	O
ረዳት	O
ለሌላቸው	O
የገጠርና	O
የከተማ	O
ተማሪዎች	O
የገንዘብ	O
የአልባሳትና	O
የትምህርት	O
መርጃ	O
መሳሪያዎች	O
አቅርቦት	O
ድጋፍ	O
ማድረግና	O
መደበኛ	O
ያልሆኔ	O
የጎልማሶች	O
ትምህርት	O
የማስፋፋት	O
ስራ	O
በስምምነቱ	O
መካተቱን	O
የክልሉ	B-LOCATION
አደጋ	B-ORGANIZATION
መከላከል	I-ORGANIZATION
ዝግጁነት	I-ORGANIZATION
ኮሚሽን	I-ORGANIZATION
ሃላፊ	O
አቶ	O
ውለታው	B-PERSON
ሃይለማርያም	I-PERSON
ተናግረዋል	O
።	O

በተጨማሪም	O
በጤናው	O
ዘርፍ	O
በአካባቢ	O
ንእህና	O
ቁጥጥር	O
፣	O
በኤች	O
አይ	O
ቪ	O
ኤድስ	O
መከላከልና	O
ቁጥጥር	O
፣	O
በቤተሰብ	O
ምጣኔ	O
አገልግሎት	O
ማዳረስና	O
መሰረታዊ	O
የጤና	O
ግንዛቤን	O
ለሀብረተሰቡ	O
የማስጨበጥ	O
እና	O
የአልሚ	O
ምግብ	O
እርዳታ	O
አቅርቦት	O
በፕሮጀክቱ	O
ተካተው	O
ኢንደሚከናወኑ	O
በስምምነቱ	O
ላይ	O
ተገልጿል	O
።	O

ስምምነቱን	O
የክልሉ	B-LOCATION
አደጋ	B-ORGANIZATION
መከላከልና	I-ORGANIZATION
ዝግጁነት	I-ORGANIZATION
ኮሚሽን	I-ORGANIZATION
ኮሚሽነር	O
አቶ	O
ውለታው	B-PERSON
ሃይለማርያም	I-PERSON
እና	O
ከድርጅቱ	O
በኩል	O
ደግሞ	O
የድርጅቱ	O
ብሄራዊ	O
ዳይሬክተር	O
አቶ	O
ፍቅሩ	B-PERSON
አበበና	I-PERSON
በክልሉ	O
የሚመለከታቸው	O
የቢሮ	O
ሃላፊዎች	O
መፈረማቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በቅርቡ	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
ከደረሰው	O
የአሸባሪዎች	O
ጥቃት	O
በኋላ	O
ወዴ	O
አሜሪካ	B-LOCATION
እንዲበሩ	O
በግንባር	O
ቀደምነት	O
ከተፈቀደላቸው	O
አየር	O
መንገዶች	O
መካከል	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	B-ORGANIZATION
አንዱ	O
መሆኑን	O
የሲቪል	O
አቪየሽን	I-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
አስታወቄ	O
።	O

በባለስልጣኑ	O
የሴኪዩሪቲና	O
ፋሲሊቴሽን	O
አገልግሎት	O
ጊዜያዊ	O
ተጠባባቂ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
አብርሃም	B-PERSON
አበቤ	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ኢንደገለጹት	O
የአሜሪካ	B-LOCATION
ሲቪል	O
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
አስተዳደር	I-ORGANIZATION
ለኢትዮጵያ	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	O
የአየር	O
ክልሉን	O
የፈቀደው	O
አየር	O
መንገዱ	O
በዘመናዊ	O
መልክ	O
የተደራጀና	O
የጸጥታ	O
አጠባበቅ	O
ስራቱም	O
አስተማማኝ	O
መሆኑን	O
በማረጋገጡ	O
ነው	O
።	O

በቀጣይም	O
የጸጥታ	O
ጥበቃውን	O
ይበልጥ	O
አስተማማኝ	O
ለማድረግም	O
ተጨማሪ	O
የጸጥታ	O
ጥበቃ	O
አሰራሮች	O
ተግባራዊ	O
እንዲሆኑ	O
የአሜሪካ	B-LOCATION
ሲቪል	O
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
በመጠየቁ	O
አየር	O
መንገዱ	O
ኢነዚህን	O
አዳዲስ	O
አሰራሮች	O
ተግባራዊ	O
ማድረግ	O
መጀመሩን	O
አቶ	O
አብርሃም	B-PERSON
ጠቁመዋል	O
።	O

ተግባራዊ	O
መሆን	O
ከጀመሩት	O
አዳዲስ	O
የጸጥታ	O
ጥበቃ	O
አሰራሮች	O
መካከል	O
በተለይ	O
ወዴ	O
አሜሪካ	B-LOCATION
በሚበሩ	O
አውሮፕላን	O
የሚጓዙ	O
መንገደኞችንና	O
እቃዎቻቸው	O
ከ2	O
ወደ	O
4	O
ሰ	O
አት	O
ከፍ	O
ማድረግ	O
እና	O
በሸኝነት	O
ጊዜያዊ	O
የመግቢያ	O
ፈቃድ	O
የሚያገኙ	O
ሰዎችን	O
ቁጥር	O
መቀነስ	O
እንደሚገኙበት	O
አመልክተዋል	O
።	O

እንዲሁም	O
ለአየር	O
መንገዱ	O
ጸጥታ	O
ሰራተኞች	O
ስሌ	O
ወቅታዊ	O
አለም	O
አቀፍና	O
አገር	O
አቀፍ	O
የጸጥታ	O
ጉዳዮች	O
በቂ	O
ግንዛቤ	O
የሚያስጨብጡ	O
መድረኮችን	O
የማዘጋጀት	O
፣	O
በጸጥታ	O
ጥበቃው	O
የሚያጋጥሙ	O
ችግሮችን	O
በየቀኑ	O
የመገምገምና	O
አፋጣኝ	O
የማስተካከያ	O
እርምጃዎችን	O
የመውሰድ	O
አሰራሮች	O
መጠናከራቸውን	O
ጠቁመዋል	O
።	O

በተጨማሪም	O
የአውሮፕላን	O
ሰራተኞችን	O
የመፈተሽ	O
፣	O
አነስተኛ	O
ስለት	O
ነክ	O
መሳሪያዎች	O
ወዴ	O
አውሮፕላኑ	O
እንዳይገቡ	O
የመቆጣጠርና	O
የፓስፖርት	O
ቁጥጥርን	O
የማጠናከር	O
አሰራሮች	O
እንዲጀመሩ	O
ከአሜሪካ	B-LOCATION
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
ትያቄ	O
መቅረቡን	O
ተቁመዋል	O
።	O

ከዚሃኳያ	O
ኢነዚህን	O
አሰራሮች	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	O
ቀደም	O
ብሎ	O
ይተገብራቸው	O
ኢንደነበር	O
ለአሜሪካው	B-LOCATION
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
እንደተገሌ	O
ጸለት	O
አስረድተዋል	O
።	O

አየር	O
መንገዱ	O
በአለም	O
አቀፍ	O
ደረጃ	O
የያዘውን	O
ትልቅ	O
ስም	O
ጠብቆ	O
እንዲቆይ	O
ለቁጥጥር	O
የሚያግዙ	O
እጅግ	O
ዘመናዊ	O
መሳሪያዎችን	O
ለመጠቀምና	O
የአውሮፕላን	O
ሰራተኞችም	O
የጸጥታ	O
ጥበቃ	O
ስልጠና	O
ኢንዲያገኙ	O
ለማድረግ	O
መታቀዱን	O
አቶ	O
አብርሃም	B-PERSON
አመልክተዋል	O
።	O

የኢትዮጵያ	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	O
ሁለንተናዊ	O
ብቃቱ	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
ሲቪል	O
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
አስተዳደር	I-ORGANIZATION
ተገምግሞ	O
ከአሜሪካ	B-LOCATION
ትራንስፖርት	O
ዲፓርትመንት	O
የበረራ	O
ፈቃድ	O
በማግኘቱ	O
ወዴ	O
አሜሪካ	B-LOCATION
መብረር	O
የጀመረው	O
ከሶስት	O
አመት	O
በፊት	O
መሆኑ	O
ይታወሳል	O
።	O

በትግራይ	B-LOCATION
ማእከላዊ	O
ዞን	I-LOCATION
የሚገኙ	O
3ሺ	O
898	O
አርሶ	O
አደሮች	O
በክረምቱ	O
ዝናብና	O
በመስኖ	O
በመጠቀም	O
487	O
ሄክታር	O
የጓሮ	O
አትክልት	O
ማልማታቸውን	O
የዞኑ	O
የአርሶ	O
አደሮች	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
አስታወቄ	O
።	O

የጽህፈት	O
ቤቱ	O
ሊቀመንበር	O
አቶ	O
ሃይለሚካኤል	B-PERSON
ተክሉ	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
እንደገለጹት	O
በዞኑ	O
10	O
ወረዳዎች	O
የሚገኙት	O
አርሶ	O
አደሮቹ	O
የጓሮ	O
አትክልቶቹን	O
ያለሙት	O
ከመደበኛ	O
የእርሻ	O
ስራቸው	O
ጎን	O
ለጎን	O
ነው	O
።	O

ከላእላይ	O
ማይጨውና	O
ታህታይ	O
ማይጨው	O
ወረዳዎች	O
አርሶአደር	O
ይህደጎ	O
መስፍንና	B-PERSON
አብርሃ	I-PERSON
ገብረክርስቶስ	I-PERSON
እንደጠቆሙት	O
የጓሮ	O
አትክልቶችን	O
በማልማት	O
እያንዳንዳቸው	O
ከ400	O
ኢስኬ	O
500	O
ብር	O
ትርፍ	O
ለማግኘት	O
ችለዋል	O
።	O

በሌላ	O
በኩል	O
በዞኑ	O
3	O
ሺ	O
974	O
ደሄ	O
አርሶ	O
አደሮች	O
ከሀብረት	O
ስራ	O
ማሀበራት	O
ባገኙት	O
ከ344	O
ሺ	O
ብር	O
በላይ	O
የግባት	O
መግዣ	O
ብድር	O
በኤክስቴንሽን	O
መርሀ	O
ግብር	O
ሊሳተፉ	O
መቻላቸውን	O
ከአቶ	O
ሃይለሚካኤል	B-PERSON
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

ኢሃዴግ	B-ORGANIZATION
ላለፉት	O
ስድስት	O
ወራት	O
አካሂዶ	O
በጉባኤ	O
ባጠናቀቀውና	O
በርካታ	O
ድክመቶቹን	O
ትኩረት	O
ሰጥቶ	O
ባየበት	O
የተሃድሶ	O
ፕሮግራም	O
በተገኘው	O
ውጤት	O
አማካኝነት	O
በውጪ	O
ጉዳይ	O
ሚኒስቴር	O
መስሪያ	O
ቤት	O
አዲስ	O
የተሃድሶና	O
የስራ	O
መንፈስ	O
መፈጠሩ	O
ተገለጼ	O
።	O

በውጭ	B-ORGANIZATION
ጉዳይ	I-ORGANIZATION
ሚኒስቴር	I-ORGANIZATION
የአውሮፓና	B-LOCATION
አሜሪካ	B-LOCATION
ዋና	O
ዳይሬክቶሬት	O
ክፍል	O
፤	O
የአውሮፓ	B-ORGANIZATION
ሀብረት	I-ORGANIZATION
ጉዳይ	O
እና	O
በቤልጂየም	B-LOCATION
፣	O
ኔዘርላንድስ	B-LOCATION
እና	O
ሉክሰምበርግ	B-LOCATION
አካባቢ	O
ጉዳይ	O
አስፈጻሚ	O
አቶ	O
ፍስሃ	B-PERSON
ተስፋ	I-PERSON
ኢንደገለጹት	O
ተሃድሶው	O
የሚኒስቴር	O
መስሪያቤቱ	O
ስራዎች	O
በግልእና	O
በዝርዝር	O
እንዲሁም	O
የስራ	O
አመራር	O
በግልእ	O
የሚቀመጥበት	O
፣	O
ኢያንዳንዱ	O
ዲፕሎማትም	O
ሆኔ	O
ባለሙያ	O
የድርሻውን	O
ለመወጣት	O
በተሻሌ	O
ሁኔታ	O
ለመንቀሳቀስ	O
የሚያስችል	O
የስራ	O
ክፍፍል	O
የሚኖርበት	O
የስራ	O
ሁኔታ	O
ይፈጥራል	O
።	O

"	O
በዲፕሎማሲ	O
ስራ	O
የፖለቲካ	O
ሰራተኛውን	O
እና	O
የሲቪል	O
አገልጋዩን	O
የባለሙያ	O
ስራ	O
ለመለየት	O
ያስቸግራል	O
"	O
ያሉት	O
አቶ	O
ፍስሃ	B-PERSON
፤	O
ያም	O
ሆኖ	O
ግን	O
በተሃድሶው	O
የፖለቲካ	O
ተሿሚዎች	O
፣	O
የስራ	O
ሃላፊዎች	O
እና	O
ባለሙያዎች	O
ቀደም	O
ሲል	O
ኢንደነበረው	O
አመራር	O
አንዱን	O
በአንዱ	O
የመጫን	O
ስራ	O
እንደሚሻሻል	O
ያላቸውን	O
እምነት	O
ገልጸዋል	O
።	O

ከዚህ	O
አኳያ	O
ዲፕሎማቱም	O
ሆኔ	O
ሌላው	O
የሚኒስቴር	O
መስሪያ	O
ቤቱ	O
ሰራተኛ	O
እነዚህን	O
እውነታዎች	O
ተገንዝቦ	O
ኢና	O
በነዚህ	O
እውነታዎች	O
ተቃኝቶ	O
ለውጤታማነታቸው	O
የሚንቀሳቀስበት	O
አዲስ	O
መንፈስ	O
መፈጠሩን	O
እና	O
በአጠቃላይም	O
በሚኒስቴር	O
መስሪያ	O
ቤቱ	O
ደረጃ	O
ቀደም	O
ሲል	O
ከነበረው	O
የተሻሌ	O
የስራና	O
የተግባር	O
ለውጦች	O
እንደሚመጡ	O
ጠቁመዋል	O
።	O

"	O
በቀጣይነትም	O
ከሰፊ	O
የኢኮኖሚ	O
ዲፕሎማሲ	O
ጎን	O
ለጎን	O
፣	O
በስራችን	O
ከምናገኛቸው	O
የአውሮፓ	B-LOCATION
፣	O
የአሜሪካም	B-LOCATION
ሆኔ	O
የሌሎች	O
አካባቢዎች	O
ዲፕሎማቶች	O
ጋር	O
ትልቁ	O
ስራችን	O
የሚሆነው	O
በተሃድሶው	O
ሂደት	O
የተቀረጸውን	O
የልማትና	O
የዴሞክራሲ	O
ሂደት	O
ምንያህል	O
እየሄድንበት	O
ኢንደሆኔ	O
የማስረዳት	O
እና	O
በተግባርም	O
ሲተረጎም	O
የሚያመጣውን	O
ጥቅም	O
አጉልቶ	O
የማሳየት	O
እንዲሁም	O
የሚፈለገውን	O
የውጪ	O
ድጋፍ	O
የማስገኘት	O
ነው	O
"	O
ሲሉ	O
አቶ	O
ፍስሃ	B-PERSON
በዲፕሎማሲው	O
ረገድ	O
ያለውን	O
ሰፊ	O
ስራ	O
አመላክተዋል	O
።	O

አቶ	O
ፍስሃ	B-PERSON
ከዚሁ	O
ጋር	O
በተያያዘም	O
ከአገር	O
ውጪ	O
በአውሮፓም	B-LOCATION
ሆኔ	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ማሀበረሰብና	O
ምሁራን	O
ባሉበት	O
ቦታ	O
ለሃገራቸው	O
የራሳቸውን	O
በጎ	O
አስተዋእኦ	O
እንዲያደርጉና	O
ስለሃገር	O
ልማት	O
ተሳትፎ	O
ኢንዲያበረክቱ	O
የህዝብ	O
ዲፕሎማሲ	O
ለመፍጠር	O
የተደረገው	O
ትረት	O
በጣም	O
ውሱን	O
መሆኑን	O
ጠቅሰዋል	O
።	O

እንደ	O
አቶ	O
ፍስሃ	B-PERSON
አባባል	O
"	O
የራስን	O
ደጋፊ	O
መፍጠር	O
እና	O
የህዝብ	O
ዲፕሎማሲ	O
መስራት	O
በተወሰኑ	O
ዲፕሎማቶች	O
እና	O
በኤምባሲዎች	O
ብቻ	O
የሚከናወን	O
አይደለም	O
"	O
።	O

በመሆኑም	O
ከውጪ	O
ያሉት	O
ኮሚኒቲዎች	O
ከተለያዩ	O
የሀብረተሰቡ	O
አካላት	O
ጋር	O
የተሳሰሩና	O
የሚገናኙ	O
በመሆናቸው	O
እንዲሁም	O
ባሉበት	O
ሃገር	O
የዜግነት	O
ድርሻ	O
ያላቸው	O
ስለሆኔ	O
የኢትዮጵያን	B-LOCATION
ጥቅሞች	O
በሚመለከት	O
በሚኖሩበት	O
ሃገር	O
በሚገኙ	O
ፖሊሲ	O
አውጪዎች	O
ዘንድ	O
የሚያሳድሩትን	O
ተእእኖ	O
መንግስት	O
በመገንዘብ	O
በቀጣይነት	O
በተጠናከሬ	O
መልክ	O
መሰራት	O
ኢንዳለበት	O
ማመልከታቸውን	O
ዛሬ	O
ለንባብ	O
የበቃው	O
አብዮታዊ	O
ዴሞክራሲ	O
ጋዜጣ	O
ጠቅሶ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የክርስቲያን	B-ORGANIZATION
በጎ	O
አድራጎትና	I-ORGANIZATION
የልማት	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
ለመጪዎቹ	O
ሶስት	O
አመታት	O
የልማት	O
ስትራቴጂ	O
ማስፈጸሚያ	O
60	O
ሚሊየን	O
ብር	O
መመደቡንና	O
በ22	O
ሚሊየን	O
ብር	O
ወጪ	O
መንግስታዊ	O
ላልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
የአቅም	O
ግንባታ	O
ማሰልጠኛ	O
ተቋም	O
እያስገነባ	O
መሆኑን	O
አስታወቄ	O
።	O

የድርጅቱ	O
ዋና	O
ዳይሬክተር	O
አቶ	O
ከበዴ	B-PERSON
አስራት	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ኢንደገለጹት	O
ድርጅቱ	O
ገንዘቡን	O
የመደበው	O
ከመጪው	O
የፈረንጆች	O
አመት	O
ጀምሮ	O
የድርጅቱ	O
አባል	O
የሆኑ	O
175	O
መንግስታዊ	O
ያልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
ለሚያካሂዱት	O
የልማት	O
ስራዎች	O
እገዛ	O
ነው	O
።	O

በዚህም	O
መሰረት	O
ድርጅቶቹ	O
በሚመደብላቸው	O
በጀት	O
የጤና	O
፣	O
ግብርና	O
የከተማ	O
ልማት	O
የኤቻይቪ	O
ኤድስ	O
መከላከል	O
፣	O
የህጻናትና	O
ወጣቶች	O
ደህንነት	O
፣	O
በትምህርት	O
ዘርፍ	O
ስልጠና	O
እና	O
ድጋፍን	O
ቸምሮ	O
ለሌሎች	O
አገልግሎቶች	O
እንደሚያውሉት	O
ተናግረዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
ድርጅቱ	O
ከበጀት	O
ምደባው	O
በተጓዳኝ	O
አባል	O
ድርጅቶች	O
በየክልሉ	O
ለሚካሂዱት	O
የልማትና	O
ማሀበራዊ	O
ስራዎች	O
የውስጥና	O
የውጭ	O
አቅምን	O
የማጠናከር	O
ኢና	O
አመቺ	O
የስራ	O
ሁኔታን	O
በመፍጠር	O
በድርጅቶቹና	O
በሀብረተሰቡ	O
ኢንዲሁም	O
በመንግስት	O
በኩል	O
ያለውን	O
ግንኙነት	O
እንደሚያጠናክር	O
ዋና	O
ዳይሬክተሩ	O
አመልክተዋል	O
።	O

ከዚህ	O
አንጻር	O
የድርጅቶቹን	O
የውስጥና	O
የውጭ	O
አቅም	O
ለማጠናከር	O
በ22	O
ሚሊየን	O
ብር	O
ማሰልጠኛ	O
ተቋም	O
እያስገነባ	O
መሆኑን	O
ዋና	O
ዳይሬክተሩ	O
ተናግረዋል	O
።	O

በመገንባት	O
ላይ	O
የሚገኘው	O
ማሰልጠኛ	O
ተቋም	O
ሲጠናቀቅ	O
አጫጭርና	O
መካከለኛ	O
ስልጠናዎችን	O
በመስጠት	O
የሰለጠኔ	O
የሰው	O
ሃይል	O
ለማፍራት	O
ያስችላል	O
ያሉት	O
አቶ	O
ከበዴ	B-PERSON
፤	O
የተቋሙን	O
ደረጃ	O
ከፍ	O
ለማድረግ	O
ከካናዳ	B-LOCATION
፣	O
ኒዘርላንድስና	B-LOCATION
ኬንያ	B-LOCATION
ከሚገኙ	O
ዩኒቨርስቲዎች	B-ORGANIZATION
ጋር	O
በቅንጅት	O
ለመስራት	O
ስምምነት	O
ላይ	O
መደረሱን	O
አስረድተዋል	O
።	O

ኢትዮጵያ	B-LOCATION
አለም	O
አቀፍ	O
ህግን	O
ተንተርሳና	O
የአብዛኛው	O
መንግስታት	O
ተሳትፎ	O
መሰረት	O
በማድረግ	O
ሽብርተኝነትን	O
እንደምትዋጋ	O
በተባበሩት	O
መንግስታት	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ቋሚ	O
መልእክተኛ	O
አስታወቁ	O
፤	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
የደረሰው	O
ጥቃት	O
በሁሉም	O
የሰው	O
ልጆች	O
ላይ	O
እንደተፈጸመ	O
ኢንደሚቆጠር	O
ገለጹ	O
።	O

ቋሚ	O
መልእክተኛው	O
ዶክተር	O
አብድልመጂድ	B-PERSON
ሁሴን	I-PERSON
አለማቀፉ	O
ሽብርተኝነትን	O
ለማስወገድ	O
መወሰድ	O
ስላለበት	O
ሁኔታ	O
ላይ	O
በመከረው	O
የተመድ	O
56ኛ	O
ጠቅላላ	O
ስብሰባ	O
ላይ	O
ትናንት	O
ባቀረቡት	O
እሁፍ	O
ኢንዳመለከቱት	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
መንግስት	O
አሸባሪነትን	O
ለመዋጋት	O
ህጋዊና	O
አስተዳደራዊ	O
እርምጃዎችን	O
ይወስዳል	O
።	O

ከዚህ	O
አኳያ	O
ኢትዮጵያ	B-LOCATION
በአህጉራዊ	O
ደረጃ	O
የአፍሪካ	B-ORGANIZATION
አንድነት	I-ORGANIZATION
ድርጅት	I-ORGANIZATION
አሸባሪነትን	O
ለመከላከልና	O
ለመዋጋት	O
የተቀበላቸውን	O
ስምምነቶች	O
ዋና	O
አስፈጻሚ	O
ሃይል	O
መሆኗን	O
ቋሚ	O
መልእክተኛው	O
አመልክተዋል	O
።	O

በአለም	O
አቀፍ	O
ደረጃ	O
በአሸባሪነትን	O
ለመዋጋት	O
የተፈረሙ	O
ስምምነቶችና	O
ውሎችን	O
ኢትዮጵያ	B-LOCATION
መቀበሏንና	O
የተመድ	B-ORGANIZATION
ጸጥታው	O
ምክር	O
ቤት	O
ውሳኔ	O
ቁጥር	O
1373	O
/	O
2001	O
/	O
ኢንደምትደግፈው	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
የፖለቲካ	O
ፈቃደኝነት	O
ታክሎበት	O
እየተረቀቄ	O
ያለው	O
ኮንቬንሽን	O
በአለም	O
አቀፍ	O
ደረጃ	O
ሽብርተኝነት	O
ለመዋጋት	O
ህጋዊ	O
እርምጃ	O
ለመውሰድ	O
በሚደረገው	O
ጥረት	O
ያለውን	O
ክፍተት	O
እንደሚዘጋው	O
እምነታቸውን	O
ገልጸዋል	O
።	O

ቋሚ	O
መልእክተኛው	O
በማጠቃለያቸውም	O
አለም	O
አቀፍ	O
ሽብርተኝነትን	O
ለመዋጋት	O
ፈጣን	O
የሆነና	O
የጋራ	O
ስምምነት	O
የተደረሰበት	O
ኮንቬንሽን	O
ኢንደሚያስፈልግ	O
ጠቁመዋል	O
።	O

ይህም	O
የተባበሩት	O
መንግስት	O
አለም	O
አቀፍ	O
ሽብርተኝነትን	O
ለመዋጋት	O
ለሚያዘጋጀው	O
መድረክ	O
ጠቀሜታ	O
እንዳለውና	O
ተገቢ	O
ኢንደሆኔ	O
አስምረውበታል	O
።	O

ከዚህ	O
አንጻር	O
ባለፈው	O
መስከረም	O
1	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
እንዴ	O
ደረሰው	O
ጥፋት	O
፤	O
የሽብር	O
ጥቃት	O
የተፈጸመበት	O
አገር	O
ራሱን	O
የመከላከል	O
ህጋዊ	O
መብት	O
እንዳለው	O
ጠቁመዋል	O
።	O

አያይዘውም	O
በኒውዮርክ	B-LOCATION
፣	O
ዋሽንግተንና	B-LOCATION
ፔንሲልቫኒያ	B-LOCATION
በንጹሀን	O
ሰዎች	O
ላይ	O
በአሸባሪዎች	O
የደረሰው	O
ጥቃት	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
ህዝብ	O
ላይ	O
ብቻ	O
ሳይሆን	O
በሁሉም	O
የሰው	O
ልጆች	O
ላይ	O
እንደተፈጸሜ	O
እንደሚቆጠር	O
ማመልከታቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ማሀበራዊ	O
ተሃድሶ	O
ልማት	O
ፈንድ	O
ባለፉት	O
አምስት	O
አመታት	O
በ907	O
ነጥብ	O
8	O
ሚሊየን	O
ብር	O
ባከናወናቸው	O
ፕሮጀክቶች	O
16	O
ሚሊየን	O
ነዋሪዎችን	O
ተጠቃሚ	O
ማድረጉን	O
አስታወቄ	O
።	O

የልማት	O
ፈንዱ	O
ዋና	O
ስራ	O
አስኪያጅ	O
ዶክተር	O
አሰፋ	B-PERSON
አብርሃ	I-PERSON
የመስሪያ	O
ቤታቸውን	O
የአምስት	O
አመት	O
እንቅስቃሴ	O
አስመልክተው	O
ትናንት	O
በጽህፈትቤታቸው	O
በሰጡት	O
ጋዜጣዊ	O
መግለጫ	O
እንዳስታወቁት	O
በልማት	O
ፈንዱ	O
ተደግፈው	O
ወዴ	O
ተግባራዊ	O
እንቅስቃሴ	O
ከተሸጋገሩ	O
3	O
ሺ	O
213	O
ፕሮጀክቶች	O
መካከል	O
የ2	O
ሺ	O
555ቱ	O
የፊዝካል	O
ስራ	O
ተጠናቋል	O
።	O

በመሆኑም	O
ልማት	O
ፈንዱ	O
ትኩረት	O
ሰጥቶ	O
ከተንቀሳቀሰባቸው	O
ዘርፎች	O
መካከል	O
በተለይ	O
በትምህርት	O
584	O
በጤና	O
481	O
በመጠጥ	O
ውሃ	O
1ሺ	O
284	O
፣	O
በአነስተኛ	O
መስኖ	O
64ና	O
ሌሎች	O
142	O
ፕሮጀክቶች	O
መከናወናቸውን	O
ዶክተር	O
አሰፋ	B-PERSON
ዘርፈዋል	O
።	O

ሀብረተሰቡ	O
ፕሮጀክትን	O
የመምራት	O
፣	O
የመቆጣጠርና	O
የማስተዳደር	O
አቅሙን	O
ኢንዲያጎለብትና	O
ቀጥተኛ	O
የልማት	O
ተሳትፎውን	O
እንዲያሳድግ	O
በርካታ	O
ስልጠናዎች	O
መስጠቱንም	O
ዋና	O
ስራ	O
አስኪያጁ	O
ተቁመዋል	O
።	O

ለፕሮጀክቶቹ	O
ማስፈጸሚያም	O
ከአለም	B-ORGANIZATION
ባንክና	I-ORGANIZATION
ከተለያዩ	O
ምንጮች	O
ከተሰበሰበው	O
127	O
ነጥብ	O
7	O
ሚሊየን	O
የአሜሪካን	B-LOCATION
ዶላር	O
ውስጥ	O
907	O
ነጥብ	O
8	O
ሚሊየን	O
ብር	O
በስራ	O
ላይ	O
ማዋሉን	O
ዶክተር	O
አሰፋ	B-PERSON
ገልጸዋል	O
።	O

እንደ	O
ዋና	O
ስራ	O
አስኪያጁ	O
ገለጻ	O
በስራ	O
ላይ	O
ከዋለው	O
ጠቅላላ	O
ገንዘብ	O
መካከልም	O
749	O
ነጥብ	O
5	O
ሚሊየን	O
ብር	O
በክልሎች	O
ለሚካሄዱ	O
ፕሮጀክቶች	O
ግንባታ	O
እንዲሁም	O
68	O
ነጥብ	O
5	O
ሚሊየን	O
ለአስተዳደር	O
ወጭዎችና	O
ቀሪው	O
ለተለያዩ	O
ወጭ	O
ውሏል	O
።	O

ባለፈው	O
የበጀት	O
አመት	O
ብቻ	O
ቀደም	O
ብለው	O
ያልተጠናቀቁትን	O
ጨምሮ	O
548	O
ፕሮጀክቶች	O
ተጠናቀው	O
በከፊል	O
አገልግሎት	O
መስጠት	O
የጀመሩ	O
መጀመራቸውን	O
የጠቆሙት	O
ዶክተር	O
አሰፋ	B-LOCATION
ለፕሮጀክቶቹ	O
ማስፈጸሚያ	O
፣	O
ለስልጠናና	O
ለአስተዳደራዊ	O
ወጭዎች	O
269	O
ነጥብ	O
8	O
ሚሊየን	O
ብር	O
ወጪ	O
መሆኑን	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
ልማት	O
ፈንዱ	O
ድህነትን	O
ለመቅረፍ	O
አላማ	O
አድርጎ	O
በተንቀሳቀስባቸው	O
የማሀበራዊና	O
ኢኮኖሚያዊ	O
ተቋማት	O
ግንባታ	O
ጉልህ	O
ውጤት	O
ማስመዝገቡን	O
ዋና	O
ስራ	O
አስኪያጁ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

ልማት	O
ፈንዱ	O
ሀብረተሰቡን	O
በማሳተፍ	O
ድህነትን	O
ለማስወገድ	O
ያደረገውን	O
ጉልህ	O
እንቅስቃሴ	O
በመገንዘብና	O
ከክልል	O
መንግስታት	O
የቀረበውን	O
ጥያቄ	O
መሰረት	O
በማድረግ	O
ለሁለተኛ	O
ዙር	O
ኢንዲቀጥል	O
መንግስት	O
በመፍቀዱ	O
ለመርሃ	O
ግብሩ	O
ዝግጅት	O
በመደረግ	O
ላይ	O
መሆኑን	O
ዶክተር	O
አሰፋ	B-PERSON
ጠቁመዋል	O
።	O

በልማት	O
ፈንዱ	O
እንቅስቃሴዎች	O
ካጋጠሙ	O
ችግሮች	O
መካከል	O
ስለልማት	O
ፈንዱ	O
ምንነትና	O
አሰራር	O
ግንዛቤ	O
ማነስ	O
፣	O
የአስፈጻሚ	O
መስሪያ	O
ቤቶች	O
አቅም	O
ማነስ	O
ከክልል	O
የሚላኩ	O
የሂሳብ	O
ማወራረጃ	O
ሰነዶችና	O
ከአለም	O
ባንክ	O
የሚላከው	O
ገንዘብ	O
መዘግየትና	O
የፕሮጀክቶቹ	O
በየቦታው	O
መበታተን	O
በዋናነት	O
እንደሚጠቀሱ	O
ዋና	O
ስራ	O
አስኪያጁ	O
አስረድተዋል	O
።	O

የተያዘው	O
በጀት	O
አመት	O
የልማት	O
ፈንዱ	O
እቅድ	O
ከዚህ	O
በፊት	O
የተጀመሩ	O
ፕሮጅቶችን	O
ማጠናቀቅ	O
መሆኑን	O
ዋና	O
ስራ	O
አስኪያጁን	O
ዋቢ	O
አድርጎ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ኤሌክትሪክ	B-ORGANIZATION
ሃይል	I-ORGANIZATION
ኮርፖሬሽን	I-ORGANIZATION
በሚቀጥሉት	O
25	O
አመታት	O
ስራ	O
ላይ	O
የሚውል	O
የኤሌክትሪክ	O
ሃይል	O
ወይም	O
የፓወር	O
ሴክተር	O
ማስተር	O
ፕላን	O
ፕሮጀክት	O
በ10	O
ነጥብ	O
6	O
ሚሊየን	O
ብር	O
አስጥንቶ	O
ማጠናቀቁን	O
አስታወቄ	O
።	O

የኮርፖሬሽኑ	O
ህዝብ	O
ግንኙነት	O
ስራ	O
አስኪያጅ	O
አቶ	O
ሰንደቁ	B-PERSON
አራያ	I-PERSON
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽ	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ኢንደገለጹት	O
ኮርፖሬሽኑ	O
"	O
አክረስ	O
ኢንተርናሽናል	O
"	O
ከተባለ	O
የካናዳ	B-LOCATION
ኩባንያ	O
ጋር	O
በገባው	O
ውል	O
መሰረት	O
እ.ኤ.አ	O
ከ1999	O
እስኬ	O
2001	O
ለመጀመሪያ	O
ጊዜ	O
ለአገሪቱ	O
በሚቀጥሉት	O
25	O
አመታት	O
ሃይል	O
የማመንጨትና	O
የማስተላለፍ	O
አቅምና	O
ፕሮግራምን	O
በመለየት	O
መተንተን	O
የሚያስችላት	O
ማስተር	O
ፕላን	O
አስጠንቶ	O
አጠናቋል	O
።	O

ከኩባንያው	O
ጋርም	O
የኮርፖሬሽኑ	O
ከፍተኛ	O
መሃንዲሶች	O
በተሳተፉበት	O
በዚሁ	O
ጥናት	O
የአገሪቱን	O
የኤሌክትሪክ	O
ሃይል	O
የማመንጨትና	O
የማስተላለፍ	O
አቅም	O
ከመጠቆም	O
ባሻገር	O
፤	O
በክልሎች	O
የሚታየውን	O
ሚዛናዊ	O
ያልሆኔ	O
የሃይል	O
አቅርቦትኝ	O
ስርጭት	O
ለማመጣጠን	O
የሚያስችል	O
መሆኑን	O
አቶ	O
ሰንደቁ	O
አመልክተዋል	O
።	O

ኮርፖሬሽኑ	O
በቀጣይ	O
ለሚያከናውነው	O
የኤሌክትሪክ	O
ሃይል	O
ልማት	O
አጠቃላይ	O
የሆኔ	O
መረጃ	O
በጥናቱ	O
መካተቱን	O
የገለጹት	O
አቶ	O
ሰንደቁ	O
፤	O
ለኮርፖሬሽኑም	O
በየአመቱ	O
ፕላኑን	O
ለማሻሻል	O
የሚያስችል	O
ሰነድ	O
እንደሚሆንለት	O
ጠቁመዋል	O
።	O

የፕሮጀክቱ	O
ውጤት	O
ከተገመገሜ	O
በኋላ	O
ከፍተኛ	O
የመንግስት	O
ባለስልጣናት	O
፣	O
አማካሪ	O
መሃንዲሶች	O
፣	O
የውጭ	O
ዲፕሎማቶች	O
፣	O
የሙያ	O
ማሀበራት	O
፣	O
የግሉ	O
ዘርፍ	O
እና	O
ሌሎችም	O
በሚገኙበት	O
ለውይይት	O
ኢንደሚቀርብ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

ከፕሮጀክቱ	O
ትናት	O
ወጪ	O
መካከል	O
997	O
ሺ	O
525	O
ዶላር	O
ከአለም	O
አቀፍ	O
የልማት	O
ማሀበር	O
በብድር	O
የተገኘ	O
ሲሆን	O
፤	O
ቀሪው	O
2	O
ሚሊየን	O
401	O
ሺ	O
700	O
ብር	O
ከኢትዮጵያ	B-LOCATION
መንግስት	O
የተመደበ	O
መሆኑን	O
ከአቶ	O
ሰንደቁ	B-PERSON
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

ከዩኒሴፍ	B-ORGANIZATION
በተገኘ	O
ከ562	O
ሺ	O
የሚበልጥ	O
ዶላር	O
በሶስት	O
ከተሞች	O
2	O
ሺ	O
200	O
ችግረኛ	O
ህጻናትን	O
በዘለቄታው	O
የማቋቋም	O
ስራ	O
መጀመሩን	O
የአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
ሰራተኛና	O
ማሀበራዊ	O
ጉዳይ	O
ቢሮ	O
ገለጼ	O
።	O

የቢሮው	O
ሃላፊ	O
ተወካይ	O
አቶ	O
ከተማ	B-PERSON
ጀማነህ	I-PERSON
ትናንት	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ኢንደገሌጹት	O
ቢሮው	O
የ5	O
አመት	O
የድርጊት	O
መርሀ	O
-	O
ግብር	O
ነድፎ	O
ህጻናቱን	O
የማቋቋም	O
ስራ	O
የጀመረው	O
በድርቅ	O
ምክንያት	O
ከገጠር	O
ወደ	O
ከተማ	O
ፍልሰት	O
በሚበዛባቸው	O
በጎንደር	B-LOCATION
፣	O
ባህርዳርና	B-LOCATION
ደሴ	B-LOCATION
ከተሞች	O
ነው	O
።	O

በዚሁ	O
የማቋቋም	O
ሂደት	O
ህጻናቱ	O
የመጠለያ	O
፣	O
የአልባሳት	O
፣	O
የምግብ	O
፣	O
የጤናና	O
የትምህርት	O
አገልግሎት	O
አግኝተው	O
ከተረጂነት	O
መንፈስ	O
እንዲላቀቁ	O
ኢንደሚደረግና	O
በቀጣይም	O
በገቢ	O
ማስገኛ	O
ስራዎች	O
ተሳትፈው	O
አቅማቸውን	O
ኢንዲያጎለብቱ	O
ይደረጋል	O
ብለዋል	O
።	O

በተመሳሳይም	O
ከጠገር	O
ወዴ	O
ከተማ	O
የፈለሱና	O
ከሌላ	O
አካባቢ	O
የመጡ	O
ህጻናት	O
ከቤተሰቦቻቸው	O
ጋር	O
መልሶ	O
የማገናኘት	O
ስራ	O
መጀመሩን	O
ተወካዩ	O
ቸምረው	O
ገልጸዋል	O
።	O

በሶስቱ	O
ከተሞች	O
1989	O
አ.ም	O
በተደረገው	O
የናሙና	O
ትናት	O
15	O
ሺ	O
በላይ	O
የጎዳና	O
ተዳዳሪዎች	O
እንደሚገኙ	O
ከአቶ	O
ከተማ	B-PERSON
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

በሌላ	O
በኩል	O
የጎዳና	O
ላይ	O
ኢናቶችን	O
ቁጥር	O
ለመቀነስና	O
የእለት	O
ገቢ	O
አቅምን	O
ለማጎልበት	O
የተለያዩ	O
ገቢ	O
ማስገኛ	O
ፕሮጀክቶች	O
ተቀርጸው	O
ስራ	O
ላይ	O
እንደሚውሉ	O
አቶ	O
ከተማ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ፌዴራላዊ	O
ዴሞክራሲያዊ	O
ሪፐብሊክ	O
ፕሬዚዳንት	O
መተዳደሪያ	O
አዋጅ	O
በተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
ዛሬ	O
ጸደቄ	O
።	O

በተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
2ኛ	O
አመት	O
የስራ	O
ዘመን	O
አስቸኳይ	O
ስብሰባ	O
በህገ	O
-	O
መንግ	O
ስቱ	O
አንቀእ	O
55	O
ኑስ	O
አንቀእ	O
1	O
እና	O
12	O
መሰረት	O
የጸደቀው	O
የመተዳደሪያ	O
አዋጅ	O
የፕሬዚዳንቱ	O
የስራ	O
ዘመን	O
ካለቄ	O
በኋላ	O
ያገለገለበትን	O
ዘመን	O
ከግምት	O
ውስጥ	O
በማስገባት	O
የፕሬዚዳንታዊ	O
ተቋምነቱን	O
ለማጠናከር	O
ነው	O
።	O

በአዋጁ	O
መሰረት	O
ፕሬዚዳንቱ	O
የሚመረጠው	O
ለአንድ	O
የስራ	O
ዘመን	O
መሆኑና	O
የስራ	O
ዘመኑ	O
የሚያልቀው	O
የህዝብ	O
ተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
ከተመረጤ	O
በኋላ	O
በሁለተኛ	O
አመት	O
ላይ	O
እንደሚሆን	O
ተገልጿል	O
።	O

ፕሬዚዳንቱ	O
በስራ	O
ዘመኑ	O
የህዝብ	O
ተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
የሚያጸድቀው	O
ወርሃዊ	O
ደሞዝና	O
ትቅማ	O
ጥቅሞች	O
እንደሚኖሩትና	O
ለፕሬዚዳንቱ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
የሚያስፈልገው	O
ማናቸውም	O
ወጭ	O
በጽህፈት	O
ቤቱ	O
አማካኝነት	O
ለህዝብ	O
ተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
ተዘጋጅቶ	O
በሚቀርበው	O
አመታዊ	O
በጀት	O
መሰረት	O
እንደሚፈጸም	O
ተጠቁሟል	O
።	O

እንዲሁም	O
ፕሬዚዳንቱ	O
በአገሪቷ	O
ከሚገኙት	O
የፖለቲካዊ	O
ሃይሎች	O
ገለልተኛ	O
ሆኖ	O
የሚያገለግል	O
በመሆኑ	O
በህገ	O
-	O
መንግ	O
ስቱ	O
አንቀእ	O
70	O
ኑስ	O
አንቀእ	O
2	O
መሰረት	O
ፕሬዚዳንትነቱን	O
የሚቀበል	O
እጩ	O
ከማናቸውም	O
የፖለቲካ	O
ፓርቲ	O
ድርጅታዊ	O
ግንኙነት	O
የሌለው	O
ኢንደሚሆን	O
ተገልጿል	O
።	O

ፕሬዚዳንቱ	O
በስራ	O
ዘመኑም	O
ሆኔ	O
የስራ	O
ዘመኑ	O
ካበቃ	O
በኋላ	O
ወገንተኝነት	O
ካለው	O
የፖለቲካ	O
እንቅስቃሴዎች	O
የመገለል	O
ሃላፊነት	O
እንደሚኖርበት	O
፣	O
የስራ	O
ዘመኑን	O
ሳይጨርስ	O
በህመም	O
፣	O
በሞት	O
፣	O
በግል	O
ፈቃዱ	O
ወይም	O
በህጋዊ	O
ውሳኔ	O
በሚነሳበት	O
ጊዜ	O
በህዝብ	O
ተወካዮችና	O
ፌዴሬሽን	O
ምክር	O
ቤቶች	O
አፈ	O
-	O
ጉባኤዎች	O
በሚጠራ	O
ልዩ	O
የጋራ	O
ስብሰባ	O
የሚመደብ	O
ተጠባባቂ	O
ፕሬዚዳንት	O
ሊተካው	O
እንደሚችል	O
በክፍል	O
ሁለት	O
የፕሬዚዳንቱ	O
ተቋም	O
ተደንግጓል	O
።	O

በአዋጁ	O
ክፍል	O
ሶስት	O
ርእስ	O
የቀድሞ	O
ፕሬዚዳንት	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ፌዴራላዊ	O
ዴሞክራሲ	B-ORGANIZATION
ሪፐብሊክ	I-ORGANIZATION
ፕሬዚዳንታዊ	O
ተቋም	I-ORGANIZATION
ህገ	O
-	O
መንግ	O
ስታዊ	O
አካል	O
መሆኑንና	O
በህይወት	O
ዘመኑ	O
ፕሬዚዳንታዊ	O
ተቋሙ	O
ለቆመላቸው	O
አላማዎች	O
ተገዢ	O
እንደሚሆን	O
ተደንግጓል	O
።	O

የቀድሞ	O
ፕሬዚዳንት	O
ህገ	O
-	O
መንግስቱንና	O
ማሻሻያዎቹን	O
መደገፍና	O
መከላከል	O
፣	O
በፕሬዚዳንትነት	O
በሚያገለግልበት	O
ዘመናት	O
ያገኛቸውን	O
አገራዊ	O
ጉዳዮችና	O
መረጃዎች	O
መጠበቅ	O
፣	O
የሪፐብሊኩን	O
ፕሬዚዳንታዊ	O
ተቋም	O
ከሚያንቋሽሽ	O
ስነ	O
-	O
ምግባራዊ	O
ተግባራት	O
መቆጠብና	O
የግል	O
እንቅስቃሴዎቹም	O
የአዋጁን	O
መርሆዎችን	O
መንፈሶች	O
የማይጻረሩ	O
መሆኑን	O
ማረጋገጥ	O
የሚለው	O
ተካቶበታል	O
።	O

ለቀድሞ	O
ፕሬዚዳንት	O
ኪጠበቁለት	O
መብቶች	O
መካከል	O
በመንግስት	O
ወጭ	O
የሚተዳደር	O
አንድ	O
መደበኛ	O
መኖሪያ	O
ቤት	O
፣	O
በየጊዜው	O
ከኑሮ	O
ውድነት	O
ጋር	O
ኢየታዬ	O
በምክር	O
ቤቱ	O
የሚሻሻል	O
ለግል	O
ወጭ	O
የሚሆን	O
5	O
ሺ	O
ብር	O
ወርሃዊ	O
ክፍያ	O
፣	O
በመንግስት	O
ወጭ	O
የግል	O
ደህንነቱን	O
የሚጠብቁ	O
ሰራተኞች	O
፣	O
ለራስና	O
ለቤተሰቡ	O
ነጻ	O
የህክምና	O
አገልግሎቶች	O
እና	O
ፕሬዚዳንቱ	O
ከዚህ	O
አለም	O
በሞት	O
በሚለይበት	O
ጊዜ	O
ወርሃዊ	O
ክፍያው	O
ለአቅመ	O
አዳምና	O
ሄዋን	O
ላልደረሱ	O
ልጆች	O
መተዳደሪያ	O
ይሆናል	O
ሲል	O
ደንግጓል	O
።	O

የቀድሞ	O
ፕሬዚዳንትነትን	O
ስለማቋረጥ	O
በሚለው	O
በአዋጁ	O
በክፍል	O
አራት	O
የሚጠበቁለትን	O
መብቶች	O
ተጠቃሚ	O
ላለመሆን	O
የመረጤ	O
የቀድሞ	O
ፕሬዚዳንት	O
ውሳኔውን	O
ለፌዴሬሽን	O
ምክር	O
ቤት	O
በእሁፍ	O
በማሳወቅ	O
የመብቶቹን	O
ተጠቃሚነት	O
ሊያስቀር	O
እንደሚችል	O
ኢና	O
የቀድሞ	O
ፕሬዚዳንት	O
ግዴታዎችን	O
በማይወጣበት	O
ወቅትም	O
በምክር	O
ቤቶቹ	O
አፈ	O
-	O
ጉባኤዎች	O
የጋራ	O
ውሳኔ	O
ሊቋረጥ	O
እንደሚችል	O
ተገልጿል	O
።	O

ምክር	O
ቤቱ	O
ዛሬ	O
ከቀትር	O
በፊት	O
በሰፊው	O
ከተወያዬ	O
በኋላ	O
አዋጁን	O
በመቀበል	O
በሙሉ	O
ድምእ	O
ማእደቁን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በደቡብ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
መንግስታዊ	O
ባልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
ሊከናወኑ	O
የታቀዱ	O
የልማት	O
ፕሮጀክቶችን	O
ለመቆጣጠር	O
የሚያስችል	O
አዲስ	B-LOCATION
መመሪያ	O
ማዘጋጀቱን	O
የክልሉ	O
ፕላንና	B-ORGANIZATION
ኢኮኖሚ	I-ORGANIZATION
ልማት	I-ORGANIZATION
ቢሮ	I-ORGANIZATION
አስታወቄ	O
።	O

በአዋሳ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
ዛሬ	O
በተጀመረውና	O
በረቂቅ	O
መመሪያው	O
ላይ	O
መምከር	O
በጀመረው	O
ውይይት	O
ላይ	O
በቢሮው	O
የመንግስታዊ	O
ያልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
ማስተባበሪያ	O
መምሪያ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
መሪጉ	B-PERSON
ሃይለማርያም	I-PERSON
ኢንደገለጹት	O
አዲሱ	O
መመሪያ	O
የድርጅቶቹን	O
የፋይናንስ	O
ወጪ	O
ለመቆጣጠርና	O
በሚፈጸሙ	O
ጉድለቶች	O
ላይም	O
የተጠያቂነትን	O
አሰራር	O
ለመፍጠር	O
ያስችላል	O
።	O

እንዲሁም	O
የድርጅቶቹን	O
የልማት	O
ስርጭት	O
ሚዛናዊ	O
ለማድረግ	O
፣	O
በሚነድፏቸው	O
ፕሮጀክቶች	O
ተጠቃሚ	O
የሚሆነውን	O
ሀብረተሰብ	O
ለማሳተፍና	O
ለስራ	O
የሚገቡ	O
የውጭ	O
ዜጎችን	O
ቁጥርና	O
አመጣጥ	O
ለመቆጣጠር	O
የሚያግዝ	O
እንደሚሆንም	O
ጠቁመዋል	O
።	O

እንደ	O
ሃላፊው	O
ገለጻ	O
አዲሱ	O
መመሪያን	O
ማዘጋጀት	O
ያስፈለገው	O
ቀደም	O
ሲል	O
የነበረው	O
መመሪያ	O
ክልሉ	O
ከሚያራምደው	O
የልማት	O
እቅድ	O
ጋር	O
ያልተጣጠሜ	O
የአፈጻጸም	O
ጉድለቶች	O
የነበሩበትና	O
ድርጊቶቹንም	O
ለመገምገም	O
ባለማስቻሉ	O
ነው	O
።	O

ለሶስት	O
ቀናት	O
በሚቆየው	O
በዚህ	O
የረቂቅ	O
መመሪያ	O
ውይይት	O
ላይ	O
ከሁለት	O
መቶ	O
በላይ	O
የሚሆኑ	O
ከተለያዩ	O
የረዴት	O
ድርጅቶችና	O
ተወካዮች	O
ኢንዲሁም	O
የዘርፉ	O
ቢሮዎች	O
ባለሙያዎች	O
እንደሚሳተፉ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜንሽ	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በክልሉ	O
84	O
የረዴት	O
ድርጅቶች	O
በተለያዩ	O
የልማት	O
ስራዎች	O
ላይ	O
ተሰማርተው	O
በመንቀሳቀስ	O
ላይ	O
ኢንደሚገኙ	O
ከቢሮው	O
የተገኘው	O
መረጃ	O
ያመለክታል	O
።	O

በህጻናት	O
ላይ	O
የሚፈጸመውን	O
የመብት	O
ረገጣ	O
ለማስቀረት	O
ለሀብረተሰቡ	O
የግንዛቤ	O
ማስጨበጫ	O
ፕሮግራም	O
መጀመሩን	O
የአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
ሰራተኛና	B-ORGANIZATION
ማሀበራዊ	O
ጉዳይ	I-ORGANIZATION
ቢሮ	I-ORGANIZATION
አስታወቄ	O
።	O

አለም	O
አቀፍ	O
ህግጋትን	O
መሰረት	O
በማድረግ	O
በ113	O
ወረዳዎች	O
ውስጥ	O
ለሚኖሩ	O
የሀብረተሰብ	O
ክፍሎች	O
ስሌ	O
ህጻናት	O
መብቶችና	O
ግንዛቤ	O
ለማስጨበጥ	O
ከዩኒሴፍ	B-ORGANIZATION
በተገኘው	O
11ሺ	O
791	O
ዶላር	O
ፕሮግራሙ	O
ሰሞኑን	O
መጀመሩን	O
የቢሮው	O
ሃላፊ	O
ተወካይ	O
አቶ	O
ከተማ	B-PERSON
ጀማነህ	I-PERSON
ገልጸዋል	O
።	O

በፕሮግራሙም	O
ቀደም	O
ሲል	O
ስራውን	O
ለመምራት	O
የህጻናት	O
ኮንቬንሽን	O
ኮሚቴ	O
ያቋቋሙ	O
ወረዳዎችን	O
የማጠናከርና	O
ባልተቋቋሙባቸው	O
ወረዳዎች	O
ደግሞ	O
አዲስ	O
የማቋቋም	O
እንቅስቃሴ	O
እንደሚካሄድ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በተለይም	O
ሀብረተሰቡ	O
ስሌ	O
ህጻናት	O
መብትና	O
ግዴታ	O
ካለው	O
ግንዛቤ	O
እጥረት	O
የተነሳ	O
በክልሉ	O
በተለያዩ	O
ጊዜያት	O
የጉልበት	O
ብዝበዛ	O
፣	O
ስርቆት	O
፣	O
ሽያጭና	O
ያለእድሜ	O
ጋብቻ	O
የመሳሰሉትን	O
ችግሮች	O
ኢንደሚፈጸሙ	O
ጠቁመው	O
፤	O
ይህን	O
ለማስቀረት	O
ፕሮግራሙ	O
ትኩረት	O
ይሰጣል	O
ብለዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
በክልሉ	O
በሚቀጥሉት	O
5	O
አመታት	O
ለብዙ	O
ሺ	O
ህዝብ	O
የግንዛቤ	O
ማስጨበጫ	O
ትምህርት	O
እንደሚሰጥ	O
ተወካዩ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
ቁጥራቸው	O
በሺዎች	O
የሚቆጠሩ	O
ህጻናት	O
በቤተሰብ	O
አላስፈላጊ	O
ቅጣት	O
ድብደባና	O
ደም	O
ብቀላ	O
የተነሳ	O
ለጥቃት	O
ኢንደሚጋለጡ	O
ከቢሮ	O
ሃላፊው	O
ገለጻ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

የደስታ	O
በሽታ	O
በአገር	O
ደረጃ	O
ተወግዷል	O
ቢባልም	O
በጋምቤላ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
ግን	O
በሽታው	O
ይከሰታል	O
የሚል	O
ስጋት	O
ኢንዳሌ	O
በክልሉ	O
ግብርና	B-ORGANIZATION
ቢሮ	I-ORGANIZATION
አንድ	O
የእንስሳት	O
ሀኪም	O
አመለከቱ	O
።	O

በቢሮው	O
የእንስሳት	O
ሀኪም	O
ዶክተር	O
ግርማ	B-PERSON
በጣና	O
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ኢንደገለጹት	O
በሽታው	O
ይከሰታል	O
የሚል	O
ስጋት	O
የፈጠረው	O
በክልሉ	O
በደቡብ	B-LOCATION
ሱዳን	I-LOCATION
አዋሳኝ	O
በሆኑት	O
አኮቦና	B-LOCATION
ጆር	B-LOCATION
ወረዳዎች	O
ከፍተኛ	O
የእንስሳት	O
ዝውውር	O
በመታየቱ	O
ነው	O
።	O

በአሁኑ	O
ጊዜ	O
በደቡብ	B-LOCATION
ሱዳን	I-LOCATION
አካባቢ	O
ካለው	O
የጸጥታ	O
ችግር	O
አኳያ	O
እንስሳቱ	O
በአገሪቱ	O
ክትባት	O
ያገኛሉ	O
የሚል	O
ግምት	O
እንደሌላቸው	O
ያመለከቱት	O
ባለሙያው	O
፤	O
ለግጦሽና	O
ውሃ	O
ፍለጋ	O
ሲሉ	O
ወዴ	O
ክልሉ	O
በቀላሉ	O
ስለሚገቡና	O
ስለሚወጡ	O
በሽታውን	O
ሊያስተላልፉ	O
ይችላሉ	O
ብለዋል	O
።	O

በተለይም	O
የክረምቱ	O
ጊዜ	O
ተጠናቆ	O
በጋ	O
በሚሆንበት	O
ወቅት	O
በአካባቢው	O
የሚፈሱት	O
ወንዞች	O
ስለሚደርቁና	O
ለዝውውሩም	O
አመቺ	O
ስለሚሆናቸውና	O
በሽታውም	O
ካለው	O
ፈጥኖ	O
የመተላለፍ	O
ባህሪ	O
ብዙ	O
ከብቶችን	O
ሊጎዳ	O
ስለሚችል	O
ከወዲሁ	O
ትንቃቄ	O
ማድረግ	O
እንደሚገባ	O
አሳስበዋል	O
።	O

በሽታው	O
ችግር	O
አስከትሎ	O
ጉዳት	O
ከማድረሱ	O
በፊት	O
አስቸኳይ	O
ህክምና	O
ለመስጠትም	O
በየወረዳው	O
ያሉ	O
ባለሙያዎች	O
መረጃን	O
ፈጥነው	O
ወዴ	O
ክልሉ	O
ማስተላለፍ	O
ኢንዳለባቸው	O
ጠቁመው	O
፤	O
ለዝግጅቱም	O
በዘጠኙም	O
ወረዳ	O
ለሚገኙ	O
የከብት	O
ህክምና	O
ባለሙያዎች	O
ስልጠና	O
በመሰጠት	O
ላይ	O
እንደሆነ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በስልጠናውም	O
50	O
የሚሆኑ	O
ባለሙያዎች	O
እንደተካተቱና	O
ስሌ	O
ሪፖርት	O
አደራረግ	O
፣	O
የእንስሳት	O
ቴንነትና	O
አስቸኳይ	O
ህክምና	O
መስጠት	O
በሚሉ	O
ርእሶች	O
ላይ	O
ለአምስት	O
ተከታታይ	O
ቀናት	O
ስልጠና	O
እንደሚሰጥ	O
አመልክተዋል	O
።	O

ከአሰብ	B-LOCATION
ተፈናቅለው	O
በሰሜን	B-LOCATION
ወሎ	I-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ወልዲያ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
ለሚገኙ	O
ተፈናቃይ	O
ተማሪዎች	O
የትምህርት	O
መርጃ	O
መሳሪያዎች	O
ማከፋፈሉን	O
የዞኑ	O
ሰራተኛና	O
ማሀበራዊ	O
ጉዳይ	O
መምሪያ	O
ገለጼ	O
።	O

በመምሪያው	O
የማሀበራዊ	O
ጉዳይ	O
ቡድን	O
መሪ	O
ተወካይ	O
አቶ	O
በላይነህ	B-PERSON
ደስዬ	I-PERSON
እንደገለጹት	O
ለ200	O
ተፈናቃይ	O
ተማሪዎች	O
3ሺ	O
ደብተሮች	O
፣	O
አምስት	O
ሺ	O
ስክሪፕቶዎች	O
፣	O
እርሳስና	O
ላጲሶችን	O
ጨምሮ	O
ሌሎች	O
የትምህርት	O
መርጃ	O
መሳሪያዎች	O
ሰሞኑን	O
ተከፋፍሏቸዋል	O
።	O

እርዳታው	O
ከዴንማርክ	B-LOCATION
ህጻናት	O
አድን	O
ድርጅት	O
የሰሜን	B-LOCATION
ወሎ	I-LOCATION
ዞን	I-LOCATION
ማስተባበሪያ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
መገኘቱን	O
ገልጸው	O
፤	O
ለተፈናቃይ	O
ተማሪዎች	O
የደንብ	O
ልብስ	O
ለማሰፋት	O
እና	O
በትምህርታቸው	O
የበለጤ	O
እንዲተጉ	O
ለማድረግ	O
የማጠናከሪያ	O
ትምህርት	O
እንደሚሰጣቸው	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በዞኑ	O
የሚንቀሳቀሱ	O
መንግስታዊ	O
ያልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
ለተፈናቃይ	O
ተማሪዎች	O
ድጋፍ	O
ለማድረግ	O
410	O
ሺ	O
ብር	O
መመደባቸውን	O
ተወካዩ	O
ጨምረው	O
ገልጸዋል	O
።	O

ከተፈናቃዮቹ	O
መካከል	O
ተማሪ	O
አለም	B-PERSON
ሞላ	I-PERSON
ኢና	O
ተማሪ	O
ተመስገን	B-PERSON
ጎጅ	I-PERSON
በሰጡት	O
አስተያየት	O
በመምሪያው	O
በኩል	O
እየተደረገላቸው	O
ያለው	O
ድጋፍ	O
ትምህርታቸውን	O
በአግባቡ	O
ለመቀጠል	O
ምቹ	O
ሁኔታ	O
ኢንደፈጠረላቸው	O
ተናግረዋል	O
።	O

ለምግብ	O
እህል	O
እጥረት	O
ለተጋለጡ	O
254	O
ሺ	O
ለሚጠጉ	O
ተረጂዎች	O
የመስከረም	O
ወር	O
ቀለብ	O
በማከፋፈል	O
ላይ	O
መሆኑን	O
የትግራይ	B-LOCATION
ደቡባዊ	O
ዞን	I-LOCATION
አደጋ	B-ORGANIZATION
መከላከልና	I-ORGANIZATION
ዝግጁነት	I-ORGANIZATION
መምሪያ	I-ORGANIZATION
አስታወቄ	O
።	O

ከካቶሊክ	B-ORGANIZATION
ሴክሬታሪያት	I-ORGANIZATION
የተገኘ	O
30ሺ	O
700	O
ኩንታል	O
ስንዴ	O
፣	O
አልሚ	O
ምግብና	O
1ሺ	O
136	O
ኩንታል	O
ዘይት	O
ሰሞኑን	O
በመከፋፈል	O
ላይ	O
ያለው	O
በዞኑ	O
ለሳሀርቲ	B-LOCATION
ሳምሬ	B-LOCATION
፣	O
አላማጣ	B-LOCATION
፣	O
ኦፍላ	B-LOCATION
፣	O
እንደርታ	B-LOCATION
፣	O
ራያአዘቦና	B-LOCATION
ህንጣሎ	O
ዋጅራት	B-LOCATION
ወረዳ	O
ተረጂዎች	O
መሆኑን	O
የመምሪያው	O
ተወካይ	O
አቶ	O
አዳኔ	B-PERSON
አምባው	I-PERSON
ገልጸዋል	O
።	O

ኢስካሁን	O
የመስከረም	O
ወር	O
ቀለብ	O
ላልደረሳቸው	O
የእንዳመኸኒና	B-LOCATION
አምባላጌ	B-LOCATION
ወረዳ	O
ተረጂዎችም	O
ከፌዴራል	O
አደጋ	O
መከላከልና	O
ዝግጁነት	O
ኮሚሽን	O
የሚላከው	O
እርዳታ	O
እህል	O
ሲደርስ	O
እንደሚሰጣቸው	O
ተወካዩ	O
መናገራቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
ባህል	B-ORGANIZATION
ቱሪዝምና	I-ORGANIZATION
ማስታወቂያ	I-ORGANIZATION
ቢሮ	O
ከክልሉ	O
መንግስት	O
ባገኘው	O
200ሺ	O
ብር	O
የገንዘብ	O
ድጋፍ	O
ዘንድሮ	O
በ600	O
አብያተ	O
ክርስትያናት	O
ምዝገባና	O
የቅርሶች	O
ቆጠራ	O
እንደሚያካሂድ	O
አስታወቄ	O
።	O

በቢሮው	O
የባህል	O
መምሪያ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ሰኢድ	B-PERSON
ኢሸቴ	I-PERSON
ሰሞኑን	O
እንዳስታወቁት	O
ምዝገባና	O
ቆጠራው	O
የሚካሄደው	O
በርካታ	O
ጥንታዊ	O
አብያተክርስትያናትና	O
ቅርሶች	O
በብዛት	O
በሚገኙባቸው	O
ምእራብ	B-LOCATION
ጎጃም	I-LOCATION
፣	O
ሰሜን	B-LOCATION
ጎንደር	I-LOCATION
እና	O
ሰሜን	B-LOCATION
ወሎ	I-LOCATION
ዞኖች	O
ነው	O
።	O

የምዝገባና	O
ቆጠራው	O
መካሄድ	O
ቅርሶችን	O
ከዘረፋ	O
ለመከላከልና	O
ተገቢውን	O
ኢንክብካቤ	O
ለማድረግ	O
ከፍተኛ	O
እገዛ	O
እንደሚኖረው	O
አስረድተው	O
፤	O
ይህም	O
ለጉዞ	O
ወኪሎች	O
እና	O
አስጎብኚ	O
ድርጅቶች	O
መረጃ	O
ለመስጠት	O
የሚያስችል	O
ሰነድ	O
ለማዘጋጀት	O
ተቀሜታ	O
ኢንዳለው	O
ተናግረዋል	O
።	O

ቢሮው	O
ለሚያካሂደው	O
የቅርሶች	O
ምዝገባ	O
የቤተክህነት	O
ሰዎች	O
እና	O
ህብረተሰቡ	O
የበኩሉን	O
ትብብር	O
ኢንዲያደርግ	O
አቶ	O
ሰኢድ	B-PERSON
አሳስበዋል	O
።	O

በአማራ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
በግንዛቤ	O
ማነስ	O
እና	O
በአያያዝ	O
ጉድለት	O
በተለያዩ	O
ጊዜያት	O
በመቶዎች	O
የሚቆጠሩ	O
ታሪካዊ	O
ቅርሶች	O
መዘረፋቸውንና	O
ለብልሽት	O
መጋለጣቸውን	O
ሃላፊው	O
መናገራቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

"	O
ስልጣንና	O
ሃላፊነቱን	O
ወደሚመረጠው	O
ፕሬዚዳንት	O
በፈቃደኝነትና	O
በስነ-	O
ስራት	O
ሳስረክብ	O
እየገነባን	O
ላለው	O
ዴሞክራሲያዊ	O
ስራት	O
ግንባታ	O
ምልክት	O
ነው	O
"	O
ሲሉ	O
የቀድሞ	O
የኢፌዲሪ	B-LOCATION
ፕሮዚዳንት	O
አስታወቁ	O
።	O

የቀድሞ	O
ፕሬዚዳንት	O
ዶክተር	O
ነጋሶ	B-PERSON
ጊዳዳ	I-PERSON
ዛሬ	O
ከሰአት	O
በኋላ	O
በተወካዮችና	O
የፌዴሬልን	O
ምክር	O
ቤቶች	O
2ኛ	O
አመት	O
የስራ	O
ዘመን	O
2ኛ	O
የጋራ	O
ስብሰባ	O
ላይ	O
ላለፉት	O
ስድስት	O
አመታት	O
ሲያገለግሉ	O
ከቆዩበት	O
ፕሬዚዳንት	O
ሲሰናበቱ	O
ኢንደገለጹት	O
፤	O
በህገ	O
መንግስቱ	O
ተመርጠው	O
አገራቸውንና	O
ህዝባቸውን	O
በማገልግል	O
ለቀጣዩ	O
ፕሬዚዳንት	O
ስልጣናቸውንና	O
ሃላፊነታቸውን	O
ማስረከባቸው	O
የሚገነባው	O
ዴሞክራሲያዊ	O
ስራት	O
ማሳያ	O
ነው	O
።	O

እንደ	O
ዶክተር	O
ነጋሶ	B-PERSON
ገለጻ	I-PERSON
ከነሀሴ	O
15	O
ቀን	O
1987	O
አ.ም	O
ጀምረው	O
አገሪቱን	O
በፕሬዚዳንትነት	O
ሲያገለግሉ	O
የተጣለባቸውን	O
ሃላፊነት	O
በብቃት	O
እንዲወጡ	O
የምክር	O
ቤት	O
አባላት	O
፣	O
የመንግስት	O
አካላት	O
፣	O
መንግስታዊ	O
ያልሆኑ	O
ድርጅቶችና	O
ህዝብ	O
ያደረጉላቸው	O
ትብብር	O
የላቄ	O
ነው	O
።	O

በመሆኑም	O
ሀገሪቱ	O
በሁሉም	O
ዘርፍ	O
በልማት	O
እድገት	O
ከፍ	O
ብላ	O
የህዝቦች	O
ሰባዊና	O
ዴሞክራሲያዊ	O
መብት	O
ተከብሮ	O
በመፈቃቀድ	O
የተመሰረተችው	O
ኢትዮጵያ	B-LOCATION
የበለጤ	O
ተጠናክራ	O
ኢንደትቀጥል	O
አቅማቸው	O
የሚፈቅደውን	O
ሁሉ	O
ለማድረግ	O
ዝግጁ	O
መሆናቸውን	O
ዶክተር	O
ነጋሶ	B-PERSON
አስታውቀዋል	O
።	O

ሀገሪቱን	O
ለመጪዎቹ	O
ስድስት	O
አመታት	O
በፕሬዚዳንትነት	O
እንዲያገለግሉ	O
ከተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
አባላት	O
መካከል	O
በክቡር	O
ዶክተር	O
ካሱ	B-PERSON
ኢላላ	I-PERSON
አማካይነት	O
የተከበሩ	O
መቶ	O
አለቃ	O
ግርማ	B-PERSON
ወልደጊዮርጊስ	I-PERSON
ተጠቁመዋል	O
።	O

ዶክተር	O
ካሱ	B-PERSON
እንደገለጹት	O
የተከበሩ	O
መቶ	O
አለቃ	O
ግርማ	B-PERSON
በ1917	O
አ.ም	O
በአዲስ	O
አበባ	O
የተወለዱ	O
፣	O
የኦሮሞ	O
ብሄር	O
ተወላጅ	O
ኢና	O
ለሁለተኛ	O
ጊዜ	O
በተካሄደው	O
የተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
አባላት	O
ምርጫ	O
በምእራብ	B-LOCATION
ሸዋ	I-LOCATION
በቾ	B-LOCATION
ወረዳ	I-LOCATION
በግል	O
ተወዳድረው	O
ያሸነፉ	O
ናቸው	O
።	O

የተከበሩ	O
መቶ	O
አለቃ	O
ግርማ	B-PERSON
ከቄስ	O
ትምህርት	O
ቤት	O
አንስቶ	O
በሲቪል	O
አቪዮሽን	O
በተለያዩ	O
አገሮች	O
ያገኙትን	O
ሰርቲፊኬት	O
ኢንዲሁም	O
የሰሩበትን	O
መንግስታዊና	O
መንግስታዊ	O
ያልሆኑ	O
ድርጅቶች	O
ሃላፊነት	O
እና	O
6	O
ቋንቋዎች	O
እንደሚችሉ	O
በመግለእ	O
ለቀጣይ	O
6	O
አመታት	O
የኢፌዲሪ	B-ORGANIZATION
ፕሬዚዳንት	O
ሆነው	O
እንዲመረጡ	O
በእጩነት	O
አቅርበዋቸዋል	O
።	O

የምክር	O
ቤት	O
አባላቱም	O
እጩ	O
ፕሬዚዳንቱን	O
በሙሉ	O
ድምእ	O
መቀበሉን	O
በጭብጨባ	O
በመግለጹ	O
የ76	O
አመቱ	O
መቶ	O
አለቃ	O
ግርማ	B-PERSON
በቀጣይ	O
ስድስት	O
አመታት	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ፌዴራላዊ	O
ዴሞክራሲ	I-LOCATION
ሪፐብሊክ	I-LOCATION
ፕሬዚዳንት	O
ሆነው	O
እንዲመረጡ	O
አእድቋል	O
።	O

ፕሬዚዳንት	O
ግርማ	B-PERSON
ወልደጊዮርጊስ	I-PERSON
ቃለ	O
መሃላ	O
ከፈጸሙ	O
በኋላ	O
ህገ-መንግስቱ	O
በሚደነግገው	O
መሰረት	O
አገሪቱንና	O
ህዝቡን	O
ለማገልግል	O
እንደሚጥሩ	O
በንግግራቸው	O
አስታውቀዋል	O
።	O

የቀድሞ	O
ፕሬዚዳንት	O
የስልጣንና	O
የስራ	O
ስንብት	O
እንዲሁም	O
የአዲሱን	O
ፕሬዚዳንት	O
ምርጫ	O
ለመከታተል	O
ተቀማጭነታቸው	O
አዲስ	O
አበባ	O
የሆኑ	O
የውጭ	O
አገር	O
አምባሳደሮች	O
፣	O
የሃይማኖት	O
መሪዎች	O
፣	O
ከፍተኛ	O
የመንግስት	O
ባለስልጣናትና	O
ጥሪ	O
የተደረገላቸው	O
እንግዶች	O
መገኘታቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

መንግስት	O
በ1994	O
በጀት	O
አመት	O
የዴሞክራሲ	O
ስራት	O
ግንባታና	O
የልማት	O
እንቅስቃሴዎቹን	O
ከመቼውም	O
ጊዜ	O
በበለጠ	O
አጠናክሮ	O
እንደሚቀጥል	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትር	O
መለስ	B-PERSON
ዜናዊ	I-PERSON
አስታወቁ	O
።	O

ጠቅላይ	O
ሚኒስትሩ	O
የ1994ን	O
የስራ	O
እቅድ	O
ሪፖርት	O
ዛሬ	O
ለሁለተኛው	O
የህዝብ	O
ተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
አንደኛ	O
መደበኛ	O
ስብሰባ	O
ባቀረቡበት	O
ወቅት	O
እንዳስታወቁት	O
መንግስት	O
በየደረጃው	O
የሚገኙትን	O
የህዝብ	O
ምክር	O
ቤቶችና	O
የመስተዳድር	O
አካላትን	O
በማጠናከር	O
፣	O
የዳኝነትና	O
የፍትህ	O
አስተዳደር	O
ስራቱን	O
በማሻሻል	O
፣	O
የተቃዋሚ	O
ፓርቲዎችና	O
የግል	O
ፕሬሱን	O
ነጻነት	O
በማስከበር	O
የዴሞክራሲያዊ	O
ስራቱን	O
ግንባታ	O
ያፋጥናል	O
።	O

በተለይም	O
ተቃዋሚ	O
ፓርቲዎች	O
በአገሪቱ	O
የፖለቲካዊ	O
፣	O
ኢኮኖሚያዊና	O
ማሀበራዊ	O
እንቅስቃሴዎች	O
ላይ	O
የራሳቸውን	O
አማራጭ	O
ሀሳብ	O
እንዲያቀርቡና	O
መንግስት	O
በሚያቀርባቸው	O
ፖሊሲዎችም	O
የሚተቹበት	O
ሁኔታ	O
ኢንደሚመቻች	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትሩ	O
ጠቁመዋል	O
።	O

ሆኖም	O
ህገ	O
-	O
መንግስታዊ	O
ስራቱን	O
በመጣስ	O
በህገ	O
-	O
ወጥ	O
መንገድ	O
ሲንቀሳቀሱ	O
በሚገኙት	O
ላይ	O
የዜጎችን	O
ሰላም	O
ለመጠበቅና	O
ህግና	O
ስራትን	O
ለማስከበር	O
ሲባል	O
ህጋዊ	O
እርምጃ	O
እንደሚወስድ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በሚኒስትሮች	O
ሹመት	O
በተቻሌ	O
መጠን	O
ለብሄራዊ	O
ተዋእኦ	O
ትኩረት	O
እንደሚሰጥ	O
የጠቆሙት	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትር	O
መለስ	B-PERSON
ብቃትና	O
በፖለቲካ	O
አመራር	O
የመስጠት	O
ችሎታም	O
እንዴ	O
ዋና	O
መመዘኛ	O
እንደሚታዩ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በሲቪል	O
ሰርቪሱ	O
የሚካሄደው	O
ምደባና	O
ሹመት	O
ግን	O
በሰዎች	O
የሙያ	O
ብቃትና	O
የስራ	O
ውጤት	O
ላይ	O
ብቻ	O
የተመሰረተ	O
ኢንደሚሆን	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትር	O
መለስ	B-PERSON
ገልጸው	O
፤	O
የሙያና	O
የስራ	O
ብቃት	O
የሌላቸው	O
ከሲቪል	O
ሰርቪሱ	O
ህግና	O
መመሪያ	O
ውጭ	O
ኢንደማይመደቡ	O
አስረድተዋል	O
።	O

ጠቅላይ	O
ሚኒስትሩ	O
አያይዘውም	O
ኢኮኖሚያዊ	O
ማሀበራዊ	O
ልማትን	O
ለማፋጠን	O
ገጠርንና	O
ግብርና	O
ማእከል	O
ያደረገውን	O
የልማት	O
አቅጣጫ	O
አጠናክሮ	O
የመቀጠል	O
፣	O
የኤክስቴንሽን	O
መርሀ	O
-	O
ግብርን	O
ማጠናከር	O
፣	O
የግብርና	O
ግብይት	O
ስራትን	O
ማሻሻልና	O
በግብርናው	O
ልማት	O
ላይ	O
የግል	O
ባለሀብቶችን	O
ሚና	O
ማጎልበት	O
ልዩ	O
ትኩረት	O
ኢንደሚሰጣቸው	O
አመልክተዋል	O
።	O

የመንግስትና	O
የግል	O
ባለሀብቶችን	O
ትብብርና	O
የመንግስት	O
የልማት	O
ድርጅቶችን	O
አመራር	O
የማሻሻል	O
፣	O
የኢንዱስትሪ	O
ሰላምን	O
የማስፈን	O
፣	O
የልማት	O
አካላትን	O
የማስተባበር	O
፣	O
የአቅም	O
ግንባታ	O
ስራን	O
የማጠናከርና	O
የጤና	O
አገልግሎትን	O
የማስፋፋት	O
ስራዎችም	O
እንደሚከናወኑ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

በተለይም	O
ኤድስ	O
"	O
በህዝባችን	O
ላይ	O
በይፋ	O
ያልተወጄ	O
ጦርነት	O
ነው	O
"	O
ያሉት	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትር	O
መለስ	B-PERSON
ህዝቡና	O
መንግስት	O
ተቀናጅተው	O
ይህን	O
አደገኛ	O
ወረራ	O
ኢንዲመክቱ	O
ጥሪ	O
አቅርበዋል	O
።	O

የሀገሪቱ	O
የውጭ	O
ጉዳይ	O
እንቅስቃሴም	O
ጥቅሟንና	O
ደህንነቷን	O
በማስጠበቅ	O
ላይ	O
የተመሰረቴ	O
እንደሚሆንና	O
የህዝቡን	O
ተሳትፎ	O
ለማሳደግም	O
መንግስት	O
ጥረት	O
እንደሚያደርግ	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትር	O
መለስ	B-PERSON
መጠቆማቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

ጠቅላይ	O
ሚኒስትሩ	O
ዛሬ	O
ባቀረቡት	O
የ35	O
ገእ	O
ሪፖርት	O
ላይ	O
የምክር	O
ቤቱ	O
አባላት	O
በመጪው	O
ሀሙስና	O
አርብ	O
ውይይት	O
ኢንደሚያደርጉበት	O
ከአፈ	O
-	O
ጉባኤ	O
ዳዊት	B-PERSON
ዮሀንስ	I-PERSON
ጥቆማ	O
ለመረዳት	O
ተችሏል	O
።	O

የህዝብ	O
ተወካዮች	O
ምክር	O
ቤት	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ፌዴራላዊ	O
ዴሞክራሲያዊ	O
ሪፐብሊክ	I-LOCATION
አስፈጻሚ	O
አካላትን	O
አደረጃጀት	O
ለማሻሻልና	O
ብሄራዊ	O
የደህንነት	O
ምክር	O
ቤትን	O
ለማቋቋም	O
የወጡትን	O
ሁለት	O
ረቂቅ	O
አዋጆች	O
መርምሮ	O
ለዝርዝር	O
እይታ	O
ለአስተዳደርና	O
ህግ	O
ቋሚ	O
ኮሚቴዎች	O
መራ።	O
ምክር	O
ቤቱ	O
ዛሬ	O
ባካሄደው	O
ሁለተኛ	O
የስራ	O
ዘመን	O
1ኛ	O
መደበኛ	O
ስብሰባ	O
ለአስተዳደርና	O
ህግ	O
ጉዳይ	O
ቋሚ	O
ኮሚቴዎች	O
የመራው	O
የአስፈጻሚ	O
አካላት	O
አደረጃጀት	O
አዳዲስና	O
በከፊል	O
ለውጥ	O
የተደረገባቸው	O
ሚኒስቴሮች	O
እንዲሁም	O
አንድ	O
የአቅም	O
ግንባታ	O
ማስተባበሪያ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
ማቋቋሚያ	O
አዋጆችን	O
ነው	O
።	O

እንዴ	O
አዲስ	O
የተቋቋሙት	O
የገጠር	B-ORGANIZATION
ልማት	I-ORGANIZATION
፣	O
የመሰረት	O
ልማት	O
፣	O
የፌዴራል	O
ጉዳዮች	O
ናየገቢዎች	B-ORGANIZATION
ሚኒስቴሮችና	I-ORGANIZATION
የአቅም	O
ግንባታ	O
ማስተባበሪያ	O
ስህፈት	O
ቤት	O
ናቸው	O
።	O

በአዲሱ	O
አወቃቀር	O
መሰረት	O
የማእድን	O
፣	O
የገንዘብና	O
የኢኮኖሚ	B-ORGANIZATION
ልማትና	I-ORGANIZATION
የማስታወቂያ	B-ORGANIZATION
እንዲሁም	O
የወጣቶች	B-ORGANIZATION
፣	O
ስፖርትና	I-ORGANIZATION
ባህል	I-ORGANIZATION
ሚኒስቴሮች	I-ORGANIZATION
ከፊል	O
ለውጥ	O
ተደርጎባቸው	O
የተቋቋሙ	O
መሆናቸው	O
ተመልክቷል	O
።	O

የንግድና	B-ORGANIZATION
ኢንዱስትሪ	I-ORGANIZATION
፣	O
ግብርና	B-ORGANIZATION
፣	O
ትምህርት	B-ORGANIZATION
፣	O
ጤና	B-ORGANIZATION
ጥበቃ	I-ORGANIZATION
፣	O
ፍትህ	I-ORGANIZATION
፣	O
ሀገር	O
መከላከያ	B-ORGANIZATION
፣	O
ውጭ	B-ORGANIZATION
ጉዳይ	I-ORGANIZATION
፣	O
ውሃ	B-ORGANIZATION
ሀብት	I-ORGANIZATION
እና	O
ሰራተኛና	B-ORGANIZATION
ማሀበራዊ	O
ጉዳይ	I-ORGANIZATION
ሚኒስቴሮች	O
ደግሞ	O
በቀድሞ	O
አወቃቀራቸው	O
እንዲቀጥሉ	O
ተወስኗል	O
።	O

በማቋቋሚያ	O
አዋጁ	O
ክፍል	O
ሁለት	O
አንቀእ	O
5	O
መሰረት	O
51	O
የሚኒስቴር	O
፣	O
የባለስልጣን	O
፣	O
ኮሚሽንና	O
ሌሎች	O
ድርጅቶች	O
ተጠሪነታቸው	O
ለአንድ	O
ማስተባበሪያ	O
ጽህፈት	O
ቤትና	O
ለ10	O
ሚኒስቴር	O
መስሪያ	O
ቤቶች	O
ኢንዲሆን	O
ተደንግጓል	O
።	O

ብሄራዊ	O
ደህንነት	O
ምክር	O
ቤት	O
አዋጅ	O
ደግሞ	O
ምክር	O
ቤቱ	O
ለሀገሪቱ	O
ብሄራዊ	O
ደህንነት	O
የስጋት	O
ምንጭ	O
የሆኑ	O
ሁኔታዎችን	O
በመገምገም	O
ሊወሰዱ	O
ስለሚገባቸው	O
እርምጃዎች	O
ሀሳብ	O
የማቅረብና	O
የሀገሪቱን	O
ብሄራዊ	O
ደህንነት	O
ለማስጠበቅ	O
የሚወሰዱ	O
እርምጃዎችን	O
የሚመለከቱ	O
የአፈጻጸም	O
መመሪያዎችን	O
የማመንጨት	O
ስልጣን	O
እንዳለውም	O
ተመልክቷል	O
።	O

በሀገሪቱ	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትር	O
ሰብሳቢነት	O
6	O
አባላትን	O
ይዞ	O
የሚቋቋመው	O
የብሄራዊ	O
ደህንነት	O
ምክር	O
ቤት	O
የአስቸኳይ	O
ጊዜ	O
አዋጅ	O
ሲደነገግ	O
የሚኒስትሮች	O
ምክር	O
ቤት	O
በሚያወጣው	O
ደንብ	O
የሚወሰኑ	O
ተግባሮችን	O
የማከናወን	O
ስልጣን	O
ተሰጥቶታል	O
።	O

እንዲሁም	O
የሀገሪቱን	O
ደህንነት	O
የሚመለከቱ	O
የውስጥ	O
፣	O
የውጭና	O
የመከላከያ	O
ፖሊሲዎች	O
እንዲጣጣሙ	O
የማድረግና	O
በሚገባ	O
ተግባራዊ	O
መሆናቸውን	O
በመከታተል	O
ረገድ	O
ምክር	O
ቤቱ	O
ጠቅላይ	O
ሚኒስትሩን	O
የማማከር	O
ተግባራት	O
ኢንደሚያከናውን	O
በአዋጁ	O
አንቀእ	O
4	O
ባለሀብቶች	O
ነው	O
።	O

በዚህም	O
መሰረት	O
53	O
ባለሀብቶች	O
የግንባታ	O
ማሽነሪዎችን	O
ለማከራየት	O
፣	O
31	O
በኢንዱስትሪ	O
፣	O
22	O
በደረሰው	O
የአሸባሪዎች	O
ጥቃት	O
ሳቢያ	O
በኢትዮጵያ	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	O
የሚጓዙ	O
መንገደኞች	O
ቁጥር	O
እንዳልቀነሰ	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ሲቪል	O
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
አስታወቄ	O
።	O

የባለስልጣኑ	O
ዳይሬክተር	O
ጄኔራል	B-PERSON
አቶ	O
መሸሻ	I-ORGANIZATION
በላይነህ	I-ORGANIZATION
ዛሬ	O
ለጋዜጠኞች	O
በሰጡት	O
መግለጫ	O
በጥቃቱ	O
በአሜሪካና	B-LOCATION
በአውሮፓ	B-LOCATION
አየር	O
መንገዶች	O
የመንገደኞች	O
ቁጥር	O
እያነሴ	O
ቢመጣም	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	O
ተጓዦች	O
ቁጥር	O
አልቀነሰም	O
።	O

አየር	O
መንገዱ	O
በዘመናዊ	O
መልክ	O
የተደራጀና	O
የጸጥታ	O
አጠባበቅ	O
ስራቱ	O
አስተማማኝ	O
በመሆኑና	O
ወዴ	O
አሜሪካ	B-LOCATION
እንዲበሩ	O
በግንባር	O
ቀደምትነት	O
ከተፈቀደላቸውም	O
አየር	O
መንገዶች	O
አንዱ	O
በመሆኑ	O
ለመንገደኞች	O
አለመቀነስ	O
ዋነኛና	O
ተጠቃሽ	O
ምክንያት	O
እንደሆኔ	O
ተናግረዋል	O
።	O

አቶ	O
መሸሻ	O
አያይዘውም	O
ኢትዮጵያ	B-LOCATION
185	O
አባል	O
ሀገራት	O
ያሉት	O
የአለም	O
አቀፍ	O
የሲቪል	O
አቪዬሽን	O
ድርጅት	O
ከመስከረም	O
15	O
እስኬ	O
25	O
ባካሄደው	O
ተቅላላ	O
ስብሰባ	O
ኢትዮጵያ	B-LOCATION
ከ33	O
የምክር	O
ቤት	O
አባላት	O
መካከል	O
አንዷ	O
በመሆን	O
መመረጧ	O
የአገሪቷንና	O
የሌሎች	O
ታዳጊ	O
አገሮችን	O
ትቅም	O
ለማስጠበቅ	O
ከፍተኛ	O
እገዛ	O
ኢንዳለው	O
ገልጸዋል	O
።	O

ከጥቃቱ	O
በኋላ	O
ከአሜሪካ	B-LOCATION
ፌዴራል	O
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
የተወከሉ	O
ገምጋሚዎች	O
የኢትዮጵያን	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	O
የፍተሻ	O
ስራት	O
መመልከታቸውን	O
ያስታወሱት	O
ዳይሬክተር	O
ጄኔራሉ	O
ተወካዮቹ	O
በተመለከቱት	O
ጥንቃቄ	O
የተሞላበት	O
የፍተሻ	O
ስራት	O
መርካታቸውን	O
ጨምረው	O
ገልጸዋል	O
።	O

የአለም	O
አቀፉ	O
የሲቪል	O
አቪየሽን	B-ORGANIZATION
ድርጅት	O
መስራች	O
አባል	O
የሆነችው	O
ኢትዮጵያ	B-LOCATION
ለምክር	O
ቤት	O
አባልነት	O
ልትመረጥ	O
የቻለችው	O
ምክር	O
ቤቱ	O
የሚጠይቀውን	O
የሰው	O
ሃይልና	O
የገንዘብ	O
አስተዋእኦ	O
በማበርከት	O
መሆኑን	O
አቶ	O
መሸሻ	O
መናገራቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በቅርቡ	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
ከደረሰው	O
የአሸባሪዎች	O
ጥቃት	O
በኋላ	O
ወደ	O
አሜሪካ	B-LOCATION
ኢንዲበሩ	O
በግንባር	O
ቀደምነት	O
ከተፈቀደላቸው	O
አየር	O
መንገዶች	O
መካከል	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
አየር	O
መንገድ	O
አንዱ	O
ኢንደሆነ	O
መገለጹ	O
ይታወሳል	O
።	O

እስልምና	O
በሰላም	O
፣	O
በነጻነትና	O
በስልጣኔ	O
ተምሳሌትነት	O
ላይ	O
የሚያተኩር	O
ኢንጂ	O
በስጋት	O
ምንጭነቱ	O
ሊታይ	O
ኢንደማይገባ	O
በኢትዮጵያ	B-LOCATION
የእስልምና	O
ጉዳዮች	O
ጠቅላላ	O
ጉባኤ	O
አንድ	O
ከፍተኛ	O
የስራ	O
ሃላፊ	O
አስታወቁ	O
።	O

በጉባኤው	O
የእርዳታና	O
የልማት	O
ዘርፍ	O
ሃላፊ	O
ሀጂ	B-PERSON
ሽታ	I-PERSON
ሱልጣን	I-PERSON
ትናንት	O
በተከፈተው	O
የደቡብ	B-LOCATION
ክልል	I-LOCATION
የእስልምና	B-ORGANIZATION
ጉዳዮች	I-ORGANIZATION
ጠቅላላ	O
ጉባኤ	O
ላይ	O
ኢንደተናገሩት	O
እስልምና	O
ከየትኛውም	O
አለም	B-LOCATION
ህዝብ	O
ጋር	O
በፍቅርና	O
በወንድማማችነት	O
ለመኖር	O
የሚያስችል	O
ሃይማኖታዊ	O
ግዴታ	O
ነው	O
።	O

በቅርቡ	O
በሃይማኖቱ	O
ሽፋን	O
በአሜሪካ	B-LOCATION
በደረሰው	O
የሽብር	O
ተግባርም	O
አንዳንድ	O
ወገኖች	O
ኢንደሚያስቡት	O
የእስልምና	O
መገለጫ	O
ተደርጎ	O
ሊታይ	O
እንደማይገባ	O
ሃላፊው	O
አመልክተዋል	O
።	O

ለሁለት	O
ቀናት	O
በሚቆየው	O
በዚሁ	O
ጉባኤ	O
ከዞንና	O
ከየወረዳው	O
የተውጣጡ	O
የጠቅላላ	O
ጉባኤው	O
አባላት	O
ተሳታፊ	O
መሆናቸው	O
ታውቋል	O
።	O

በቆየታቸውም	O
አመታዊ	O
የስራ	O
ሪፖርት	O
በማዳመጥ	O
አዳዲስ	O
የስራ	O
አስፈጻሚዎችን	O
እንደሚመርጡና	O
የ1994	O
እቅዶችና	O
ያጸድቃሉ	O
ተብሎ	O
እንደሚጠበቅ	O
ዋልታ	B-LOCATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

የአዲስ	O
አበባ	O
መስተዳድር	O
ትምህርት	B-ORGANIZATION
ቢሮ	I-ORGANIZATION
በ1993	O
የትምህርት	O
ዘመን	O
የ12ኛ	O
ክፍል	O
ብሄራዊ	O
መልቀቂያ	O
ፈተና	O
ወስደው	O
የላቀ	O
ውጤት	O
ላስመዘገቡ	O
888	O
ተማሪዎች	O
የማበረታቻ	O
ሽልማት	O
ሰጤ	O
።	O

ቢሮው	O
ሽልማቱን	O
በኢግዚቪሽን	B-LOCATION
ማእከል	I-LOCATION
ዛሬ	O
ከቀትር	O
በኋላ	O
የሰጠው	O
መንግስታዊና	O
መንግስታዊ	O
ካልሆኑ	O
38	O
ከፍተኛ	O
ሁለተኛ	O
ደረጃ	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
ለፈተና	O
ከተቀመጡ	O
24	O
ሺ	O
561	O
ተማሪዎች	O
መካከል	O
3	O
ነጥብ	O
6ና	O
ከዚያ	O
በላይ	O
ውጤት	O
ላስመዘገቡ	O
መሆኑን	O
የቢሮው	O
የህዝብ	O
ግንኙነት	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ኢስክንድር	B-PERSON
ከበዴ	I-PERSON
ገልጸዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
ቢሮው	O
ለ236	O
ሴቶችና	O
652	O
ወንድ	O
ተሸላሚዎች	O
በነፍስ	O
ወከፍ	O
ከ150	O
እስኬ	O
200	O
ብርና	O
መዝገበ	O
ቃላት	O
መስጠቱን	O
አቶ	O
እስክንድር	B-LOCATION
አስታውቀዋል	O
።	O

በስነ	O
-	O
ስራቱ	O
ላይ	O
4	O
ነጥብ	O
በማስመዝገብና	O
ብዙ	O
ተማሪዎችን	O
ወዴ	O
ከፍተኛ	O
ተቋማት	O
በማስገባት	O
ከ1ኛ	O
እስኬ	O
3ኛ	O
ደረጃ	O
ለወጡ	O
ትምህርት	O
ቤቶችም	O
በተወካዮቻቸው	O
አማካኝነት	O
ከ3	O
ሺ	O
ኢስኬ	O
5	O
ሺ	O
የሚደርስ	O
ሽልማት	O
ተሰጥቷቸዋል	O
።	O

በመሆኑም	O
በትምህርት	O
ዘመኑ	O
ብዙ	O
ተማሪዎችን	O
ለከፍተኛ	O
ትምህርት	O
በማብቃትና	O
4	O
ነጥብ	O
ባስመዘገቡ	O
ተማሪዎች	O
ቁጥር	O
ቦሌ	B-LOCATION
አጠቃላይ	O
ሁለተኛ	O
ደረጃና	O
አዲስ	O
ከተማ	O
ከፍተኛ	O
ሁለተኛ	O
ደረጃ	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
አንደኛና	O
ሁለተኛ	O
ሲሆኑ	O
መድሃኒአለምና	B-LOCATION
ቅዱስ	O
ዮሴፍ	B-LOCATION
ከፍተኛ	O
ሁለተኛ	O
ደረጃ	O
ትምህርት	O
ቤቶች	O
ብዙ	O
ተማሪዎችን	O
በማሳለፍና	O
4	O
ነጥብ	O
ባመጡ	O
ተማሪዎች	O
ብዛት	O
የ3ኛነት	O
ደረጃን	O
አግኝተዋል	O
።	O

በትምህርት	O
ዘመኑ	O
የ8ኛ	O
ክፍል	O
ብሄራዊ	O
ፈተና	O
ወስደው	O
የላቀ	O
ውጤት	O
ያስመዘገቡ	O
ሶስት	O
ተማሪዎችም	O
የደብተር	O
ቦርሳና	O
መዝገበ	O
ቃላት	O
ሽልማት	O
አግኝተዋል	O
።	O

የአዲስ	O
አበባ	O
ትምህርት	O
ቢሮ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
አለማየሁ	B-PERSON
ቡልቻ	I-PERSON
በስነ	O
-	O
ስራቱ	O
ላይ	O
እንዳስታወቁት	O
የ1993	O
የትምህርት	O
ዘመን	O
ከፍቴ	O
ውጤት	O
የተመዘገበበት	O
ነው	O
።	O

ይሁን	O
ኢንጂ	O
ተማሪዎቹ	O
አሁን	O
በተገኘው	O
ውጤት	O
ሳይዘናጉ	O
ተንክረው	O
በመስራት	O
ወደፊት	O
በሚጠብቃቸው	O
የከፍተኛ	O
ትምህርት	O
ተቋም	O
ትምህርት	O
ተፎካካሪ	O
ኢንዲሆኑ	O
የቢሮ	O
ሃላፊው	O
ማሳሰባቸውን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

ሽልማቱን	O
ለተማሪዎቹ	O
የሰጡት	O
የመስተዳድሩ	O
ምክር	O
ቤት	O
ሊቀመንበር	O
አቶ	O
አሊ	B-PERSON
አብዶ	I-PERSON
፣	O
የማሀበራዊ	O
ዘርፍ	O
ሃላፊው	O
አቶ	O
ሀብቱ	B-PERSON
ገብረህይወትና	I-PERSON
የመስተዳድሩ	O
ትምህርት	O
ቢሮ	O
ምክትል	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
በላይ	B-PERSON
ኪነስላሴ	I-PERSON
መሆናቸውን	O
ለማወቅ	O
ተችሏል	O
።	O

በሀገሪቱ	O
አንድ	O
ፕሬዚዳንት	O
ስልጣኑን	O
በሰላማዊ	O
መንገድ	O
ለሌላ	O
ማስረከቡ	O
የዴሞክራሲያዊ	O
ስራት	O
ግንባታ	O
አንድ	O
እመርታ	O
መሆኑን	O
የተለያዩ	O
የሀብረተሰብ	O
ክፍሎች	O
ገለጹ	O
።	O

በአዲስ	O
አበባ	O
የሚገኙ	O
የመንግስት	O
ሰራተኞች	O
፣	O
የንግዱ	O
ሀብረተሰብና	O
ሌሎች	O
የሀብረተሰብ	O
ክፍሎች	O
ዛሬ	O
ለዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ኢንደገለጹት	O
፤	O
በሀገሪቱ	O
ታሪክ	O
መሪዎች	O
ስልጣናቸውን	O
በሰላማዊ	O
መንገድ	O
የማስረከቡ	O
አካሄድ	O
ሊዳብርና	O
ሊጎለብት	O
ይገባል	O
።	O

በተለይ	O
የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ሰራተኞች	B-ORGANIZATION
ማሀበር	I-ORGANIZATION
ኮንፌዴሬሽን	I-ORGANIZATION
ፕሬዚዳንት	O
አቶ	O
አማረ	B-PERSON
አለማየሁ	I-PERSON
እንዳሉት	O
ስልጣንን	O
በሰላማዊ	O
መንገድ	O
ማስረከብ	O
የአንድ	O
ዴሞክራሲያዊ	O
አገር	O
መገለጫ	O
በመሆኑ	O
ለሀገሪቱ	O
መጻኢ	O
የስልጣን	O
ሽግግር	O
በአራያነት	O
ሲዘከር	O
የሚኖር	O
ነው	O
።	O

ለአገር	O
እድገት	O
ዴሞክራሲያዊ	O
ባህል	O
ሊጎለብት	O
እንደሚገባ	O
የጠቆሙት	O
አቶ	O
አማሬ	O
፤	O
ለዚህም	O
ሃሳብን	O
በነጻ	O
የመግለእ	O
መብት	O
፣	O
ህዝቦች	O
በራሳቸው	O
ጉዳይ	O
ራሳቸው	O
የመወሰን	O
ስልጣን	O
እና	O
የሀብረተሰብ	O
ተሳትፎ	O
ወሳኝ	O
መሆኑን	O
ገልጸዋል	O
።	O

የኢትዮጵያ	B-LOCATION
ኢንቨስትመንት	B-ORGANIZATION
ባለስልጣን	I-ORGANIZATION
ባልደረባ	O
አቶ	O
መሰረት	O
አሰፋ	O
ኢና	O
በመርካቶ	O
በንግድ	O
ስራ	O
የተሰማሩት	O
ወይዘሮ	B-PERSON
ማርታ	I-PERSON
ታደሴ	I-PERSON
በበኩላቸው	O
የስልጣን	O
ሽግግሩ	O
በሰላማዊ	O
መንገድ	O
መከናወኑ	O
ለዴሞክራሲያዊ	O
ስራት	O
ግንባታ	O
በመልካም	O
ምሳሌነቱ	O
ይጠቀሳል	O
ብለዋል	O
።	O

ይህ	O
ሁኔታም	O
ምሁራን	O
በአገር	O
ጉዳይ	O
ላይ	O
ተመልካች	O
ከሚሆኑ	O
ይልቅ	O
ቀጥተኛ	O
ተሳታፊ	O
በመሆን	O
ለአገር	O
የሚበጁ	O
ህጎችና	O
ፖሊሲዎችን	O
በማርቀቅ	O
ከመንግስት	O
ጋ	O
በጋራ	O
እንዲሰሩ	O
በር	O
እንደሚከፍት	O
ተቁመዋል	O
።	O

ገዢው	O
ፓርቲም	O
ባለስልጣናትን	O
መሾም	O
ያለበት	O
በፖለቲካዊ	O
ወገናዊነት	O
ብቻ	O
መሆን	O
ኢንደሌለበት	O
የጠቆሙት	O
አስተያየት	O
ሰጪዎቹ	O
፤	O
በቀጣይ	O
ለአገርና	O
ለህዝብ	O
ይጠቅማሉ	O
የተባሉ	O
ምሁራን	O
እንዲሳተፉ	O
መደረግ	O
እንዳለበት	O
አመልክተዋል	O
።	O

ሌሎች	O
የሀብረተሰብ	O
ክፍሎች	O
በበኩላቸው	O
አሁን	O
ያሉት	O
መሪዎች	O
ዴሞክራሲያዊ	O
ባህልን	O
፣	O
መቻቻንና	O
የአገርን	O
ጉዳይ	O
በጋራ	O
የመወሰንን	O
ባህል	O
ለወጣቱ	O
ትውልድ	O
ያስተማሩበት	O
ነው	O
ሲሉ	O
አስተያየታቸውን	O
ሰጥተዋል	O
።	O

ተሰናባቹ	O
የኢፌዴሪ	B-LOCATION
ፕሬዚዳንት	O
ባለፈው	O
መስከረም	O
28	O
ስልጣንና	O
ሃላፊነታቸውን	O
በሰላማዊ	O
መንገድ	O
አዲስ	O
ለተመረጡት	O
መቶ	O
አለቃ	B-PERSON
ግርማ	I-PERSON
ወልደጊዮርጊስ	I-PERSON
ማስረከባቸው	O
ይታወቃል	O
።	O

በባሌ	B-LOCATION
ዞን	I-PERSON
ዶዶላ	B-PERSON
ከተማና	I-PERSON
አካባቢው	O
የሚታየውን	O
የመጠጥ	O
ውሃ	O
ችግር	O
ለመቅረፍ	O
በተያዘው	O
አመት	O
38	O
ሚሊየን	O
700ሺ	O
ብር	O
በጀት	O
መድቦ	O
እንቅስቃሴ	O
መጀመሩን	O
የኢትዮ-ጣሊያን	O
ልማት	O
ድርጅት	O
አስታወቄ	O
።	O

በድርጅቱ	O
የአርሲ	O
ባሌ	B-LOCATION
ገጠር	O
ልማት	O
ፕሮጀክት	O
ስራ	O
አስኪያጅ	O
አቶ	O
ዩሴፍ	B-PERSON
ፈረዴ	I-PERSON
ዛሬ	O
እንደገለጹት	O
በከተማውና	O
አካባቢው	O
11	O
ቀበሌዎች	O
የሚታየውን	O
የመጠጥ	O
ውሃ	O
እጥረት	O
ለመቅረፍ	O
ድርጅቱ	O
በአሁኑ	O
ጊዜ	O
ጥናቱን	O
ጨርሶ	O
ግንባታ	O
ለመጀመር	O
ዝግጅቱን	O
አጠናቅቋል	O
።	O

እንዴ	O
ስራ	O
አስኪያጁ	O
ገለጻ	O
በጀቱ	O
እንደተለቀቄ	O
የፕሮጀክቱ	O
የቧንቧ	O
መዘርጋት	O
፣	O
የውሃ	O
ማጠራቀሚያዎች	O
ተከላ	O
፣	O
የውሃ	O
ማደያዎች	O
ግንባታና	O
የምንጭ	O
ማጎልበት	O
ስራዎች	O
ይካሄዳሉ	O
።	O

የፕሮጀክቱ	O
ግንባታ	O
ሲጠናቀቅ	O
የዶዶላ	B-LOCATION
ከተማ	I-LOCATION
ቸምሮ	O
በአካባቢው	O
11	O
ቀበሌዎች	O
የሚገኙ	O
29	O
ሺ	O
298	O
ነዋሪዎች	O
በበቂ	O
ሁኔታ	O
የንጹህ	O
መጠጥ	O
ውሃ	O
ተጠቃሚ	O
ይሆናሉ	O
ተብሎ	O
እንደሚጠበቅ	O
አስታውቀዋል	O
።	O

የዶዶላ	B-LOCATION
ከተማና	I-LOCATION
አካባቢው	O
ነዋሪዎች	O
በንጹህ	O
መጠጥ	O
ውሃ	O
እጥረት	O
ሲቸገሩ	O
መቆየታቸው	O
በተደጋጋሚ	O
መገለጹ	O
ይታወሳል	O
።	O

በየደረጃው	O
የታቀዱት	O
የልማት	O
ስትራቴጂዎች	O
እውን	O
ሊሆኑ	O
የሚችሉት	O
የመረጃ	O
ምንጭ	O
የሆነው	O
ሀብረተሰቡ	O
መረጃ	O
የመስጠት	O
ባህል	O
ሲዳብር	O
እንደሆነ	O
የአዲስ	O
አበባ	O
መስተዳድር	O
ስታትስቲክስ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
አስታወቄ	O
።	O

የጽህፈት	O
ቤቱ	O
ጊዜያዊ	O
ሃላፊ	O
አቶ	O
ኢሳያስ	B-PERSON
በለጤ	I-PERSON
እንደገለጹት	O
የአዲስ	O
አበባ	O
መስተዳድር	O
ስታትስቲክስ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
ለክልሉ	O
ሀብረተሰብ	O
የልማት	O
እንቅስቃሴዎች	O
የሚያገለግሉ	O
ስታትስቲካዊ	O
መረጃዎችን	O
በማቅረብ	O
ላይ	O
የሚገኝ	O
ቢሆንም	O
፤	O
የሀብረተሰቡ	O
መረጃ	O
የመስጠት	O
ባህል	O
ገና	O
ያልዳበሬ	O
በመሆኑ	O
ለልማት	O
የሚያስፈልጉ	O
ስታትስቲካዊ	O
መረጃዎችን	O
በሚፈለገው	O
መጠን	O
ማቅረብ	O
አልተቻለም	O
።	O

እንደ	O
አቶ	O
ኢሳያስ	B-PERSON
ማብራሪያ	O
የመስተዳድሩ	O
ስታትስቲክስ	O
ጽህፈት	O
ቤት	O
ከተቋቋሜ	O
ከ1987	O
አ.ም	O
ጀምሮ	O
ለክልሉ	O
የልማት	O
ኢንቅስቃሴዎች	O
አጋዥ	O
የሆኑ	O
የዋጋና	O
የኢንዱስትሪ	O
ትናት	O
፣	O
የግብርና	O
፣	O
የህዝብና	O
ቤት	O
ቆጠራ	O
ኢንዲሁም	O
የልጆች	O
የጉልበት	O
ብዝበዛን	O
የመሳሰሉ	O
ስታትስቲካዊ	O
መረጃዎችን	O
በየጊዜው	O
ለተጠቃሚው	O
ሀብረተሰብ	O
በማቅረብ	O
ላይ	O
ይገኛል	O
።	O

በዚህም	O
የግልና	O
የመንግስት	O
ድርጅቶች	O
እንዲሁም	O
ጉዳዩ	O
የሚመለከታቸው	O
የተለያዩ	O
ግለሰቦች	O
የመረጃ	O
ተጠቃሚ	O
ሲሆኑ	O
መቆየታቸውን	O
ገልጸዋል	O
።	O

በመዲናይቱ	O
ውስጥ	O
ያሉትን	O
የልማት	O
ኢንቅስቃሴዎችና	O
የልማት	O
ኢቅዶች	O
በየጊዜው	O
በመከታተልና	O
በመሰብሰብ	O
ወቅቱን	O
የጠበቀ	O
ትክክለኛ	O
ስታትስቲካዊ	O
መረጃ	O
መሰብሰብና	O
በወቅቱ	O
ለሚፈለገው	O
አካል	O
ማቅረብ	O
ለአንዲት	O
ሃገር	O
ሁለንተናዊ	O
እድገት	O
በር	O
ከፋች	O
እንደሆኔ	O
የጠቆሙት	O
አቶ	O
ኢሳያስ	B-PERSON
፤	O
ሆኖም	O
ግን	O
መረጃዎች	O
ትክክለኛ	O
ሆነውና	O
ወቅታቸውን	O
ጠብቀው	O
ለሚፈለገው	O
የልማት	O
ኢንቅስቃሴ	O
እንዲውሉ	O
የሀብረተሰቡ	O
መረጃ	O
የመስጠት	O
ባህል	O
መዳበር	O
ወሳኝ	O
ኢንደሆኔ	O
አመልክተዋል	O
።	O

የተለያዩ	O
የልማት	O
ኢንቅስቃሴዎች	O
የመረጃ	O
ምንጭ	O
የሆነው	O
ሀብረተሰብ	O
፣	O
መረጃ	O
የመስጠት	O
ባህል	O
ለማዳበር	O
ሰፊ	O
ቅስቀሳ	O
ኢንደሚያስፈልግ	O
ጊዜያዊ	O
ሃላፊው	O
ጠቁመዋል	O
።	O

የአዲስ	O
አበባ	O
መስተዳድር	O
ስታትስቲክስ	O
ባለስልጣንም	O
የሀብረተሰቡን	O
መረጃ	O
የመስጠት	O
ባህል	O
ለማዳበር	O
ፖስተሮችን	O
፣	O
በራሪ	O
ወረቀቶችንና	O
አስተማሪ	O
ስሁፎችን	O
በማዘጋጀት	O
ላይ	O
እንደሚገኝ	O
መግለጻቸውን	O
ዛሬ	O
ለንባብ	O
የበቃው	O
አዲስ	O
ልሳን	O
ጠቅሶ	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

አስራ	O
አምስት	O
አባላት	O
ያሉት	O
የአውሮፓ	B-ORGANIZATION
ህብረት	I-ORGANIZATION
አባል	O
ሀገሮች	O
አምባሳደሮቻቸው	O
ከአስመራን	O
ማስወጣታቸውን	O
ቢቢሲ	B-ORGANIZATION
ዘገቤ	O
።	O

ቢቢሲ	O
ኢንደዘገበው	O
አምባሳደሮቹ	O
እንዲወጡ	O
ቢደረግም	O
ሌሎች	O
የስታፍ	O
አባላት	O
አስመራ	B-LOCATION
ውስጥ	O
ይቆያሉ	O
።	O

ዲፕሎማቲክ	O
ምንጮች	O
እንዳመለከቱት	O
ደግሞ	O
አምባሳደሮቹ	O
ባለፈው	O
ሳምንት	O
መጨረሻ	O
ተጠቃለው	O
ሳይወጡ	O
እንዳልቀሬ	O
ይገመታል	O
።	O

ይሁንና	O
በጥሪው	O
ላይ	O
የኤርትራ	B-LOCATION
መንግስት	O
የሰጠው	O
ምላሽ	O
ያለመኖሩን	O
ዘገባው	O
አመልክቷል	O
።	O

በተያያዘ	O
ዜና	O
የአውሮፓ	B-ORGANIZATION
ህብረት	I-ORGANIZATION
የአፍሪካ	B-LOCATION
ስራ	O
ቡድን	O
በዚህ	O
ወር	O
መጨረሻ	O
በመሰባሰብ	O
ከኤርትራ	B-LOCATION
ጋ	O
በሚኖር	O
ግንኙነት	O
ዙሪያና	O
በኤርትራ	B-LOCATION
ለሚካሄዱ	O
የልማት	O
ፕሮጀክቶች	O
ስለሚደረግ	O
ድጋፍ	O
ኢንደሚወያይ	O
የቢቢሲ	B-ORGANIZATION
ዘገባ	O
ተቁሟል	O
።	O

ቀደም	O
ሲል	O
ታሊያንና	O
ኤርትራ	B-LOCATION
ርስበርሳቸው	O
አምባሳደሮቻቸውን	O
ማስወጣታቸው	O
ይታወሳል	O
።	O

ይህ	O
በእንዲህ	O
ኢንዳለ	O
የኤርትራው	B-LOCATION
ፕሬዚዳንት	O
ኢሳያስ	B-PERSON
አፈወርቂ	I-PERSON
የኤርትራ	B-LOCATION
ውጭ	O
ጉዳይ	O
ሚኒስትር	O
አቶ	O
አሊ	B-PERSON
ሰይድ	I-PERSON
አብደላን	I-PERSON
በመያዝ	O
የ3	O
ቀናት	O
ጉብኝት	O
ለማድረግ	O
ወደ	O
ሳኡዲ	O
አረቢያ	O
መሄዳቸውን	O
የኤርትራን	B-LOCATION
ጠቅሶ	O
ቢቢሲ	B-ORGANIZATION
ማመልከቱን	O
ዋልታ	B-ORGANIZATION
ኢንፎርሜሽን	I-ORGANIZATION
ማእከል	I-ORGANIZATION
ዘግቧል	O
።	O

በኦህዴድ	B-ORGANIZATION
ውስጥ	O
የተካሄደው	O
የተሃድሶ	O
ኢንቅስቃሴ	O
የክልሉ	O
ህዝብ	O
ፍላጎት	O
በመሆኑ	O
በድርጅቱ	O
ውስጥ	O
ሁለንተናዊ	O
ለውጥ	O
እንደሚያመጣ	O
የኦህዴድ	B-ORGANIZATION
ሊቀመንበር	O
አባዱላ	B-PERSON
ገመዳ	I-PERSON
ገለጹ	O
።	O

ሊቀመንበሩ	O
ዛሬ	O
ለህትመት	O
ለበቃው	O
ኦሮሚያ	B-LOCATION
ጋዜጣ	O
እንደገለጹት	O
የተሀድሶው	O
ኢንቅስቃሴ	O
ድርጅቱንም	O
ሆኔ	O
የኦሮሞ	O
ህዝብን	O
ወዴ	O
አዲስ	O
ምእራፍ	O
የሚያሸጋግር	O
ህዝባዊ	O
የተሃድሶ	O
ንቅናቄ	O
ነው	O
ማለት	O
ይቻላል	O
።	O